\chapter{Instrucións de GRETL}
\label{cmdref}

\section{Introdución}
\label{cmd-intro}

As instrucións definidas máis abaixo poden executarse de xeito interactivo no
programa cliente de liñas de instrucións, ou na xanela da consola do programa
GUI. E tamén se poden colocar nun ficheiro ben de ``guión'' ou ben de
procesamento por lotes para a súa execución interactiva.
    
Máis abaixo se utilizan as seguintes convencións na notación:
    
\begin{itemize}

\item Unha \texttt{fonte typewriter} utilízase para aquelas cousas que escribirías
  tal cal, e tamén para nomes internos de variables.

\item Os termos nunha \textsl{fonte cursiva} son marcadores de posición:
  deberías trocalos por algún substituto en concreto. Por exemplo, poderías poñer
  \texttt{ingreso} en troques do xenérico \textsl{xvar}.

\item A composición \texttt{[} \textsl{arg} \texttt{]} significa que o argumento
  \textsl{arg} é opcional: poderías indicalo ou non (pero en calquera caso non
  poñas os corchetes).

\item A frase ``instrución de estimación'' significa unha instrución que xera
  estimacións para un modelo dado, por exemplo \cmd{ols}, \cmd{ar} ou
  \cmd{wls}.

\end{itemize}

En xeral, cada liña dun guión de instrucións debera conter unha única instrución
de \app{GRETL} completa. Porén, hai dous xeitos de continuar unha longa
instrución que vai dunha liña de entrada a outra. Primeiro, se o derradeiro
carácter dunha liña (que non sexa un espazo baleiro) é unha barra diagonal
inversa, isto tómase como unha indicación de que a instrución continúa na
liña seguinte. Ademais, se a coma é un carácter válido nunha instrución dada
(por exemplo, como separadora entre argumentos dunha función, ou como
signo de puntuación na instrución \texttt{printf}), entón unha coma postergada
tamén indica continuación. Para recalcar este punto: unha barra diagonal
inversa pódese inserir ``arbitrariamente'' para indicar unha continuación,
pero unha coma funciona con esa capacidade só se é sintacticamente válida como
parte da instrución.

\section{Instrucións}
\label{cmd-cmd}

%% auto-generated from XML base, gretl_commands.xml
\input{refbody}

\section{Instrucións segundo a temática}
\label{cmd-topics}

As seguintes seccións amosan as instrucións dispoñibles, agrupadas segundo a temática.

%% auto-generated from gretl sources
\input{cmdtopics}

\section{Opcións das instrucións, en forma abreviada}
\label{cmd-opt-short}

\input{optshort}
