<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>

  <appendix id="app-datafile">
    <title>Comentarios sobre los archivos de datos</title>

    <sect1 id="native">
      <title>Formato nativo básico</title>

      <para>En el formato nativo básico de <application>gretl</application>,
      un conjunto de datos se guarda en formato XML (extensible mark-up language).
      Los archivos de datos corresponden a la simple DTD (document type
      definition) contenida en <filename>gretldata.dtd</filename>, que
      viene con la distribución de <application>gretl</application> y se
      instala en el directorio de datos del sistema (por ejemplo
      <filename>/usr/share/gretl/data</filename> en Linux.) Los archivos de
      datos pueden ser de texto simple o comprimidos con gzip. Contienen
      los valores de los datos, además de información adicional tal como el nombre
      y la descripción de las variables, la frecuencia de los datos,etc.</para>

      <para>La mayoría de los usuarios no tendrán necesidad de leer o escribir
      archivos de este tipo, excepto mediante el propio <application>gretl</application>, pero sí Vd.
      tiene la necesidad de manipularlos utilizando otras herramientas de
      software, tendrá que examinar el DTD y también mirar
      algunos de los archivos de datos de prácticas que
      acompañan al programa: <filename>data4-1.gdt</filename> expone un
      ejemplo sencillo; <filename>data4-10.gdt</filename> es un ejemplo en el que
      se incluyen etiquetas para las observaciones.</para>
    </sect1>

    <sect1 id="traddata">
      <title>Formato tradicional ESL</title>

      <para>Por compatibilidad hacía atrás, <application>gretl</application>
      también puede manejar archivos de datos en el formato <quote>tradicional</quote>
      heredado del programa ESL de Ramanathan. En este formato (que
      era el formato por defecto de <application>gretl</application> en
      versiones previas a la 0.98) un conjunto de datos se representa mediante
      dos archivos. Uno contiene los datos en sí, y el otro contiene
      información sobre cómo leerlos. En otras palabras:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Los datos en sí</emphasis>: Una matriz rectangular
          de números separados por espacios en blanco. Cada columna representa
          una variable, cada fila una observación sobre cada una de las
          variables (estilo hoja de cálculo). Las columnas de datos pueden
          estar separadas por espacios o tabuladores. El nombre del archivo debe de
          llevar el sufijo <filename>.gdt</filename>. Por defecto, el archivo
          de datos es de tipo ASCII (texto simple). Opcionalmente, puede estar
          comprimido con gzip para ahorrar espacio en el disco. Se pueden
          insertar comentarios en un archivo de datos: si una línea empieza
          por la marca de almohadilla (<literal>#</literal>), se ignora la
          línea entera. Esto es consistente con los archivos de datos de
          gnuplot y octave.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Cabecera</emphasis>: El archivo de datos tiene que
          venir acompañado por un archivo de cabecera que tiene el mismo
          nombre raíz que el archivo de datos más el sufijo
          <filename>.hdr</filename>. Este archivo contiene lo siguiente (en
          orden):</para>

          <itemizedlist mark="dash">
            <listitem>
              <para>(Opcional) <emphasis>comentarios</emphasis> sobre los
              datos, iniciados con la cadena de texto <literal>(*</literal> y
              finalizados con la cadena de cierre <literal>*)</literal>, cada
              uno de estos marcadores tiene que tener su propia línea
              separada.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>(Obligatoria) lista de <emphasis>nombres de las variables</emphasis>
              del archivo de datos, separadas por espacios en blanco. Los
              nombres tienen un limite de 8 caracteres, tienen que
              empezar por una letra, y estan restringidos a los caracteres
              alfanuméricos más el carácter de subrayado (_). La lista puede ser
              de más de una línea; se termina con un punto y coma,
              <literal>;</literal>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>(Obligatoria) línea de <emphasis>observaciones</emphasis>
              con la forma <literal>1 1 85</literal>. El primer elemento
              nos da la frecuencia de los datos (1 para los datos sin fechas o
              anuales, 4 para los trimestrales, 12 para los mensuales). Los
              elementos segundo y tercero dan las observaciones de inicio y
              final. Generalmente, estas serán el 1 y el número de
              observaciones respectivamente, para los datos sin fecha. Para
              las series temporales, se pueden utilizar fechas en la forma
              <command>1959.1</command> (trimestral, 1 dígito después del
              punto) o <command>1967.03</command> (mensual, dos dígitos
              después del punto). Véase el <xref linkend="c-panel" /> para el uso
              especial de esta línea en el caso de datos panel.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>La palabra clave <literal>BYOBS</literal>.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Aquí hay un ejemplo de un archivo de cabecera de datos escrito
      correctamente.     
       <programlisting> 
      (* 
      DATA9-6: 
      Datos sobre log(dinero), log(renta) y tipo de interés de los EEUU.
      Fuente: Stock and Watson (1993) Econometrica
      (datos sin alisar) El periodo es 1900-1989 (datos anuales).
      Datos recogidos por Graham Elliott.
      *)
      ldinero lrenta tipoint ;
      1 1900 1989 BYOBS</programlisting>
      El archivo de datos correspondiente contiene tres
      columnas de datos, cada una con 90 entradas.</para>

      <para>Hay tres características del formato <quote>tradicional</quote> de
      datos que hay que tener en cuenta.</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Si la palabra clave <literal>BYOBS</literal> se reemplaza
          por <literal>BYVAR</literal> y va seguida por la palabra clave
          <literal>BINARY</literal>, esto indica que el archivo de datos
          correspondiente está en formato binario. Se puede escribir este tipo
          de archivos desde <application>gretlcli</application> utilizando la
          instrucción <command>store</command> con la marca <command>-s</command>
          (precisión sencilla) o la marca <command>-o</command> (precisión
          doble).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si <literal>BYOBS</literal> es seguido por la palabra clave
          <literal>MARKERS</literal>, <application>gretl</application> espera
          un archivo de datos en el cual la <emphasis>primera columna</emphasis>
          contiene cadenas (de 8 caracteres como máximo) que se utilizan para la
          identificación de las observaciones. Esto puede resultar útil en
          datos de sección cruzada donde las unidades de las
          observaciones son identificables: países, provincias, ciudades, etc.
          También puede ser de utilidad para datos de series temporales
          irregulares, como por ejemplo, los precios diarios de los valores en
          la bolsa, donde hay unos días de cierre - en este caso las
          observaciones pueden señalarse con una fecha tipo
          <command>10/01/98</command>. (Recuérdese el límite de 8 caracteres.)
          Nótese que las opciones <command>BINARY</command> y
          <command>MARKERS</command> son mutuamente exclusivas. Otra
          consideración a tener en cuenta es que los <quote>marcadores</quote>
          no son una variable: la columna de marcadores no tiene una entrada
          correspondiente en la lista de los nombres de las variables en el
          archivo de cabecera.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si se encuentra otro archivo con el mismo
          nombre raíz que el archivo de datos y de cabecera, pero con el
          sufijo <filename>.lbl</filename>, este se lee para rellenar las
          etiquetas descriptivas para las series de datos. El formato de un
          archivo de etiquetas es sencillo: cada línea contiene el nombre de
          una variable (como en el archivo de cabecera), seguido por uno o más
          espacios, seguido por la etiqueta descriptiva. Un ejemplo sería:
          <literal>precio Índice de precios de automóviles nuevos, año base 1982</literal></para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Para guardar los datos en formato tradicional, se utiliza 
      la instrucción <command>store</command>, con la opción
      <command>-t</command> bien en
      el programa de línea de instrucciones, o bien en la ventana de consola del
      cliente GUI.</para>
    </sect1>

    <sect1 id="dbdetails">
      <title>Bases de datos binarias: detalles</title>

      <para>Una base de datos <application>gretl</application> contiene dos
      partes: un archivo índice ASCII (el nombre de archivo lleva el sufijo
      <filename>.idx</filename>), donde se guarda la información sobre la
      serie y un archivo binario (sufijo <filename>.bin</filename>) que
      contiene los datos en sí. Dos ejemplos de posibles formatos de
      entradas en el archivo <filename>idx</filename> son:</para>

      <programlisting>
      G0M910  ïndice compuesto por 11 indicadores adelantados (1987=100)
      M 1948.01 - 1995.11  n = 575
      currbal Balanza de pagos: Balanza por cuenta corriente; SA
      Q 1960.1 - 1999.4 n = 160</programlisting>

      <para>El primer campo contiene el nombre de la serie. El segundo es una
      descripción de la serie (máximo de 128 caracteres). En la segunda línea
      el primer campo es un código de frecuencias:
      <literal>M</literal> para mensual, <literal>Q</literal> para trimestral,
      <literal>A</literal> para anual, <literal>B</literal> diario laborable
      (diario con cinco días a la semana) y <literal>D</literal> para diario
      (siete días a las semana). No se admite ninguna otra frecuencia de
      momento. Luego viene la fecha de inicio (N.B. con dos dígitos después
      del punto para datos mensuales, uno para datos trimestrales,
      ninguno para datos anuales), un espacio, un guión, otro espacio, la fecha
      de finalización, la cadena <quote><literal>n = </literal></quote> y el
      número de observaciones en números enteros. En el caso de datos diarios,
      las fechas de inicio y finalización deben de venir en la forma
      <literal>YYYY/MM/DD (año/mes/día/)</literal>. Este formato tiene que
      respetarse de manera estricta.</para>

      <para>Opcionalmente, la primera línea del archivo de índice puede
      contener un comentario corto (hasta 64 caracteres) sobre el origen y
      naturaleza de los datos, iniciado por una marca de almohadilla. Por
      ejemplo:</para>

      <programlisting>
       # Federal Reserve Board (interest rates)</programlisting>

      <para>El archivo de base de datos binarios correspondiente contiene los
      valores de los datos, representados como <quote>flotantes</quote>, es
      decir, números de punto flotante de precisión simple, que ocupan,
      típicamente, cuatro bytes cada uno. Los números se empaquetan
      <quote>por variable</quote>, así que los primeros
      <emphasis>n</emphasis> números son las observaciones de la variable 1,
      los siguientes <emphasis>m</emphasis> son las observaciones de la variable
      2, y así sucesivamente.</para>
    </sect1>
  </appendix>

  <appendix id="app-technote">
    <title>Comentarios técnicos</title>

    <para><application>Gretl</application> está escrito en el lenguaje de
    programación C. Se ha intentado, en la medida de lo posible, cumplir con el
    estándar ISO/ANSI C (C89), aunque el interfaz gráfico para el
    usuario y algunos otros componentes hacen uso de
    extensiones específicas de ciertas plataformas.</para>

    <para><application>Gretl</application> sigue desarrollándose en
    Linux. Es posible recompilar y ejecutar la librería compartida y el cliente
    de línea de instrucciones en cualquier plataforma que, (a) apoye ISO/ANSI C y
    (b) tenga instalada las librerías zlib (compresión) y libxml
    (manipulación XML). La página web de zlib se encuentra en <ulink
    url="http://www.info-zip.org/pub/infozip/zlib/">info-zip.org</ulink>. La
    dirección de Internet de Libxmls es <ulink url="http:/xmlsoft.org/">xmlsoft.org</ulink>.
    Si se encuentra la biblioteca <application>readline</application> de GNU en el sistema
    anfitrión, ésta será utilizada por <application>gretcli</application>,
    aportando así una línea de instrucciones editable muy mejorada. Consultar la
    <ulink url="http://cnswww.cns.cwru.edu/~chet/readline/rltop.html">
    página web de <application>readline</application></ulink>.</para>

    <para>El programa de cliente gráfico debería de poder recompilarse y ejecutarse en
    cualquier sistema que, además de los requisitos detallados arriba, ofrezca la
    versión de GTK 1.2.3 o superior (véase <ulink url="http://www.gtk.org/">gtk.org</ulink>).
    En el momento de escribir este manual, hay dos variantes de las librerías
    GTK: la serie 1.2 y la serie 2.0, distribuida en el verano de 2002. Estas
    dos variantes son incompatibles entre sí. <application>Gretl</application>
    puede compilarse con cualquiera de las dos - el paquete de código fuente
    incluye dos subdirectorios, <filename>gui</filename> para GTK 1.2 y
    <filename>gui2</filename> para GTK 2.0. Si está disponible, recomendamos
    el uso de GTK 2.0, ya que ofrece muchas mejoras sobre GTK 1.2.</para>

    <para><application>Gretl</application> llama a gnuplot para hacer los
    gráficos. Se puede encontrar gnuplot en <ulink
    url="http://www.gnuplot.info/">gnuplot.info</ulink>. En el momento de
    escribir esto, la versión oficial más reciente es la 3.7.1 (es de
    Noviembre de 1999). Si acceder a repositorios de CVS y recompilar códigos
    fuente no les supone ningún problema, recomendamos la instalación de
    gnuplot desde el CVS actual. El autor de este manual actualmente esta utilizando
    gnuplot versión 3.8i obtenida desde el CVS.</para>

    <para>Algunas opciones de <application>gretl</application> utilizan la
    librería gtkextra de Adrian Feguin. gtkextra se encuentra en <ulink
    url="http://gtkextra.sourceforge.net/">gtkextra.sourceforge.net</ulink>.</para>

    <para>Se encuentra disponible una versión binaria de <application>gretl</application>
    para el sistema operativo Windows de Microsoft (versión de 32 bits, es decir,
    Windows 95 o superior). Esta versión fue compilada en Linux a través de
    mingw (el compilador C de GNU, <application>gcc</application>, trasvasado
    para su uso con win32) y vinculada con la librería C de Microsoft,
    <filename>msvcrt.dll</filename>. Emplea el <quote>port</quote> de GTK 2.0 de Tor
    Lillqvist para win32. El programa instalador de Windows (gratis, de código
    abierto) es cortesía de Jordan Russell (<ulink
    url="http://www.jrsoftware.org/">jrsoftware.org</ulink>).</para>

    <para>Tengo la esperanza de que <application>gretl</application> interese
    lo suficiente a algunos usuarios con habilidades en códigos y
    programación, como para mejorarlo y extenderlo. La documentación del
    libgretl API está lejos de ser completa, pero Vd. puede encontrar algunos detalles si
    sigue la conexión <quote>Libgretl API docs</quote> en la página web de
    <application>gretl</application>.</para>
  </appendix>

  <appendix id="app-accuracy">
    <title>Precisión numérica</title>

    <para><application>Gretl</application> siempre utiliza aritmética de doble
    precisión - excepto en el plugin de precisión múltiple invocado con la
    opción del menu <quote>Modelo/MCO de alta precisión</quote> que representa los valores de punto flotante empleando un número
    de bits determinados por la variable de entorno <varname>GRETL_MP_BITS</varname>
    (valor por defecto 256). Las ecuaciones normales de Mínimos Cuadrados se
    resuelven mediante la descomposición de Choleski, lo cual es
    suficientemente preciso para la mayoría de los propósitos. El programa ha
    sido probado de manera bastante exhaustiva con los conjuntos de datos de
    referencia estadística aportados por el NIST (el Instituto Nacional de
    Estándares y Tecnología de los Estados Unidos) y puede encontrarse un
    informe completo de los resultados en la página web de
    <application>gretl</application> (pinchar en <quote>Numerical accuracy
    (Precisión numérica</quote> y seguir la conexión).</para>

    <para>En Octubre de 2002, tuve un útil intercambio de ideas con Giovanni
    Baoicchi y Walter Disasto, quienes estaban escribiendo una reseña de
    <application>gretl</application> para el <citetitle>Journal of Applied
    Econometrics</citetitle>, y con James McKinnon, el editor de evaluaciones
    de software de dicha revista. Quiero expresar mis agradecimientos a
    Baoicchi y Disasto por sus exhaustivas comprobaciones del programa, las
    cuales dieron lugar a las siguientes modificaciones.</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Los evaluadores indicaron que existía un error en el
        <quote>buscador de valores p</quote> de
        <application>gretl</application>, por el cual el programa mostraba el
        complemento de la probabilidad correcta para valores negativos de
        <emphasis>z</emphasis>. Esto fue solucionado en la versión 0.998 del
        programa (2002, Julio 9).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>También señalaron que el buscador de valores p producía
        resultados incorrectos para valores extremos de
        <emphasis>x</emphasis> (por ejemplo, valores alrededor de 8 a 10 en la
        distribución <emphasis>t</emphasis> con 100 grados de libertad). Esto
        fue también corregido en <application>gretl</application> versión
        0.998, por medio de un cambio a un código de distribución de
        probabilidad más preciso.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Los evaluadores notaron un defecto en la presentación de los
        coeficientes de regresión en <application>gretl</application>, por el
        cual algunos coeficientes podían ser impresos con un número de cifras
        significativas inaceptablemente pequeño. Esto fue corregido en la
        versión 0.999 (2002, Agosto 25): ahora todos los estadísticos
        asociados con una regresión se imprimen con 6 cifras significativas.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Por medio de las comprobaciones realizadas por los evaluadores
        se supo además que la precisión numérica de
        <application>gretl</application> en MS Windows era menor que en Linux,
        en la cual había realizado yo mis pruebas. Por ejemplo, en los datos
        Longley - un bien conocido conjunto de datos <quote>mal comportados</quote>
        frecuentemente utilizados en la comprobación de programas
        econométricos - la versión Windows de <application>gretl</application>
        recogía coeficientes erróneos a partir del 7º dígito mientras que los
        mismos coeficientes eran correctos en Linux. Esta anomalía fue
        corregida en la versión 1.0pre3 de <application>gretl</application>
        (2002, Octubre 10).</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>La versión actual del código fuente de <application>gretl</application>
    contiene un subdirectorio <filename>tests</filename>, con una batería de
    pruebas basadas en los conjuntos de datos del NIST. Esto se invoca
    mediante <command>make check</command> en el directorio raíz. Se recibe un
    aviso si la precisión numérica cae por debajo de lo estándar. Por favor,
    consúltese el archivo <filename>README</filename> en el directorio
    <filename>tests</filename> para más detalles.</para>

    <para>La batería de contrastes del NIST se distribuye asimismo con la
    versión MS Windows de <application>gretl</application>. Pueden ejecutarse
    los contrastes invocando el programa
    <filename>nisttest.exe</filename>.</para>

    <para>Como ya se ha mencionado, todos los estadísticos de regresión se
    imprimen con 6 cifras significativas en la actual versión de
    <application>gretl</application> (excepto cuando se usa el plugin de
    precisión múltiple, en cuyo caso los resultados se ofrecen con 12 cifras).
    Si se desea examinar un valor con más precisión, se puede guardar primero (véase
    <xref linkend="genr" />) y a continuación pedir su presentación mediante la orden
    <command>print -t</command> (véase el <xref linkend="c-cmdref" />). De esta
    manera se mostrará el valor con hasta 10 dígitos.</para>
  </appendix>

  <appendix id="app-advanced">
    <title>Análisis econométrico avanzado con software libre</title>

    <para>Como se ha mencionado en el texto principal, <application>gretl</application>
    ofrece una selección bastante amplia de estimadores de Mínimos Cuadrados,
    así como algunos estimadores adicionales como logit y probit (binomial) y de
    Mínima Desviación Absoluta. Sin embargo, para los usuarios avanzados, las
    rutinas estadísticas de <application>gretl</application> pueden ser algo
    limitadas.</para>

    <para>Sin duda, algunos de estos usuarios preferirán escribir sus propios
    programas de rutinas estadísticas en algún lenguaje básico de programación
    como C, C++ o Fortran. Otra opción será utilizar otro lenguaje de alto
    nivel que ofrezca la posibilidad de manipular matrices y que tenga algunas
    rutinas estadísticas propias, o también paquetes adicionales
    que puedan acoplarse al programa. Si esta última opción les resulta
    atractiva y están interesados en software de código abierto gratuito,
    les recomiendo estos dos programas: GNU R (<ulink
    url="http://www.r-project.org/">r-project.org</ulink>) o <ulink
    url="http://www.octave.org/">GNU Octave</ulink>. Estos dos programas son
    muy similares a los programas comerciales S y Matlab respectivamente.</para>

    <para>Otra opción, ya mencionada, es que <application>gretl</application>
    ofrece la posibilidad de exportar datos tanto en formato Octave como en R.
    En el caso de Octave, el conjunto de datos <application>gretl</application>
    se guarda del siguiente modo: la primera variable dispuesta para exportar se
    trata como la variable dependiente y se guarda como un vector,
    <varname>y</varname>, mientras que las restantes variables se guardan como
    una matriz, <varname>X</varname>. Una vez cargado en Octave, podemos
    desagregar esta matriz <varname>X</varname> si lo deseamos. Consúltese el
    manual de Octave para los detalles. En cuanto a R, el archivo de datos
    exportado conserva la estructura de series temporales que tenga
    en <application>gretl</application>. Las series se guardan como
    estructuras individuales. Los datos deben importarse mediante la
    instrucción <command>source()</command> en R.</para>

    <para>Entre estos dos programas, R es quizá de más interés inmediato para
    los económetras ya que ofrece más en términos de rutinas estadísticas (por
    ejemplo, modelos lineales generalizados, estimación máximo-verosímil,
    métodos de series temporales). Por eso, <application>gretl</application>
    tiene una opción que transfiere los datos de manera rápida y cómoda a R. En el
    menú <quote>Sesión</quote> de <application>gretl</application> se
    encuentra la opción <quote>Iniciar GNU R</quote>. Esta
    opción escribe una versión R del conjunto de datos de
    <application>gretl</application> (<filename>Rdata.tmp</filename>, en el
    directorio del usuario de <application>gretl</application>) y lo envía a una sesión nueva de R. A
    continuación, se describen algunos detalles a tener en cuenta.</para>

    <para>En primer lugar, los datos se pasan a R escribiendo una versión
    provisional de <filename>.Rprofile</filename> en el directorio de trabajo
    actual. (Si existe un archivo de este tipo, R lo indica al iniciar.) En el
    caso de que ya exista un archivo <filename>.Rprofile</filename> personal,
    el archivo original se copiará provisionalmente en <filename>.Rprofile.gretltmp</filename>,
    y será devuelto a su sitio al salir de <application>gretl</application>.
    (Si alguien encuentra una manera mejor de hacer esto, por favor que me lo
    comunique.)</para>

    <para>En segundo lugar, el modo particular de invocar a R depende de la
    variable interna de <application>gretl</application> <varname>Rcommand</varname>,
    cuyo valor puede establecerse en el menú <quote>Archivo,
    Preferencias</quote>. En MS Windows, la instrucción por defecto es
    <command>RGui.exe</command>. En X, es <command>R --gui=gnome</command> si
    a la hora de compilar se detecta una instalación del escritorio Gnome (<ulink
    url="http://www.gnome.org/">gnome.org</ulink>), o <command>xterm -e R</command>
    si no se encuentra Gnome. Nótese, por favor, que en esta instrucción se
    procesarán, como máximo, tres elementos separados por espacios; cualquier
    elemento adicional será ignorado.</para>
  </appendix>

  <appendix id="app-urls">
    <title>Lista de URLs</title>

    <para>A continuación, hay una lista de las direcciones completas (URL) de
    los sitios web citados en el manual, según orden de apariencia.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Página web de GNU R</term>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://www.r-project.org/"> <literal>http://www.r-project.org/</literal></ulink></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Página web de GNU Octave</term>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://www.octave.org/"> <literal>http://www.octave.org/</literal></ulink></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Página web de <application>Gretl</application></term>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://gretl.sourceforge.net/">
          <literal>http://gretl.sourceforge.net/</literal></ulink></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Oficina del Censo, Servicio de Obtención de Datos (Census
        Bureau, Data Extraction Service)</term>

        <listitem>
          <para><ulink
          url="http://www.census.gov/ftp/pub/DES/www/welcome.html">
          <literal>http://www.census.gov/ftp/pub/DES/www/welcome.html</literal></ulink></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Página de datos de Gretl</term>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://ricardo.ecn.wfu.edu/gretl/gretl_data.html">
          <literal>http://ricardo.ecn.wfu.edu/gretl/gretl_data.html</literal></ulink></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Estima (RATS)</term>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://www.estima.com/"> <literal>http://www.estima.com/</literal></ulink></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Tabla Mundial de Penn (Penn World Table)</term>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://pwt.econ.upenn.edu/"> <literal>http://pwt.econ.upenn.edu/</literal></ulink></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Página web de Gnuplot</term>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://www.gnuplot.info/"> <literal>http://www.gnuplot.info/</literal></ulink></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Manual <emphasis>en línea</emphasis> de Gnuplot</term>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://ricardo.ecn.wfu.edu/gnuplot.html">
          <literal>http://ricardo.ecn.wfu.edu/gnuplot.html</literal></ulink></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Manual de GNU Readline</term>

        <listitem>
          <para><ulink
          url="http://cnswww.cns.cwru.edu/~chet/readline/readline.html">
          <literal>http://cnswww.cns.cwru.edu/~chet/readline/readline.html</literal></ulink></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Biblioteca de Precisión Múltiple de GNU</term>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://swox.com/gmp/"> <literal>http://swox.com/gmp/</literal></ulink></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Página web de InfoZip</term>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://www.info-zip.org/pub/infozip/zlib/">
          <literal>http://www.info-zip.org/pub/infozip/zlib/</literal></ulink></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Página web de Xmlsoft</term>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://xmlsoft.org/"> <literal>http://xmlsoft.org/</literal></ulink></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Página web de GNU Readline</term>

        <listitem>
          <para><ulink
          url="http://cnswww.cns.cwru.edu/~chet/readline/rltop.html">
          <literal>http://cnswww.cns.cwru.edu/~chet/readline/rltop.html</literal></ulink></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Página web de GTK+</term>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://www.gtk.org/"> <literal>http://www.gtk.org/</literal></ulink></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Página web de Gtkextra</term>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://gtkextra.sourceforge.net/">
          <literal>http://gtkextra.sourceforge.net/</literal></ulink></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Página web de Mingw (gcc para win32)</term>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://www.mingw.org/"> <literal>http://www.mingw.org/</literal></ulink></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Port GTK+ para win32</term>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://user.sgic.fi/~tml/gimp/win32/">
          <literal>http://user.sgic.fi/~tml/gimp/win32/</literal></ulink></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>JRSoftware</term>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://www.jrsoftware.org/"> <literal>http://www.jrsoftware.org/</literal></ulink></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Página web del escritorio Gnome</term>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://www.gnome.org/"> <literal>http://www.gnome.org/</literal></ulink></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Manual de GNU R</term>

        <listitem>
          <para><ulink url="http://cran.r-project.org/doc/manuals/R-intro.pdf">
          <literal>http://cran.r-project.org/doc/manuals/R-intro.pdf</literal></ulink></para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </appendix>

  <!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
sgml-default-dtd-file:"../manual.ced"
mode: xml
sgml-parent-document:("../manual.xml" "book" "chapter")
End:
-->

