<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>

  <?PSGML NOFILL programlisting example informalequation?>

  <chapter id="cmdref">
    <title>Instrucciones de gretl</title>

    <sect1 id="cmd-intro">
      <title>Notación</title>

      <para>Las instrucciones definidas en esta sección pueden ejecutarse en el
      programa cliente de línea de instrucciones. También pueden incluirse en un
      archivo o <quote>lote de instrucciones</quote> (script) y así ejecutarse
      en el GUI, o teclearse mediante el modo consola de este último. En la
      mayoría de los casos la sintaxis que se menciona es también aplicable para
      rellenar una línea en el correspondiente cuadro de diálogo del GUI (véase
      también la ayuda <emphasis>en línea</emphasis> de
      <application>gretl</application>), excepto que <emphasis>no</emphasis> es
      preciso teclear la palabra inicial de la instrucción &mdash; está
      implícita por el contexto. Una diferencia adicional es que no se puede
      insertar la marca <command>-o</command> para las instrucciones de
      regresión en los cuadros de diálogo del GUI: hay una opción de menú para
      mostrar la matriz formada por las varianzas y covarianzas de los
      coeficientes (que es el efecto de <command>-o</command> en las
      instrucciones de las regresiones).</para>

      <para>A lo largo de este capítulo se utilizan las siguientes convenciones:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>La fuente <literal>typewriter</literal> se utiliza en lo
          que tecleamos directamente, y también para los nombres internos de
          las variables.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Los términos en <replaceable>cursiva</replaceable> son
          marcadores de ubicación: es posible sustituirlos por algo más
          específico, por ejemplo, se puede escribir <varname>renta</varname>
          en lugar del genérico <replaceable>varx</replaceable>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><literal>[ -o ]</literal> significa que la marca
          <command>-o</command> es opcional: puede ser añadida o no (pero en
          todo caso sin los paréntesis).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>La frase <quote>instrucción de estimación</quote>
          puede significar cualquiera de las siguientes <command>ols</command>,
          <command>hilu</command>, <command>corc</command>,
          <command>ar</command>, <command>arch</command>, <command>hsk</command>,
          <command>tsls</command>, <command>wls</command>, <command>hccm</command>,
          <command>add</command> y <command>omit</command>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

    </sect1>

  <sect1 id="cmd-cmd">
    <title>Instrucciones</title>

  &cmdlist;

    </sect1>

  <sect1 id="cmd-topics">
    <title>Instrucciones arreglaron por tema</title>

  &cmdtopics;

    </sect1>

  </chapter>

  <!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
sgml-default-dtd-file:"../manual.ced"
mode: xml
sgml-parent-document:("../shell_es.xml" "book" "chapter")
End:
-->

