<?PSGML NOFILL programlisting example informalequation?>

  <chapter id="c-intro">
    <title>Introducción</title>

    <sect1 id="features">
      <title>Características principales</title>

      <para><application>Gretl</application> es un paquete de cálculo econométrico, e
      incluye una librería compartida, un programa cliente de línea de
      instrucciones y un interfaz gráfico para el usuario (GUI).</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Fácil de usar</term>

          <listitem>
            <para><application>Gretl</application> ofrece un interfaz intuitivo
            para el usuario; es muy fácil de instalar y de usar para
            realizar análisis econométrico. El paquete está muy ligado al
            libro <citetitle>Introductory Econometrics</citetitle> de
            Ramanathan, lo cual permite ofrecer muchos archivos de datos para
            ejercicios prácticos así como ficheros con lotes de instrucciones (scripts). Estos
            son fácilmente accesibles y vienen acompañados de muchos comentarios.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Flexibilidad</term>

          <listitem>
            <para><application>Gretl</application> ofrece la posibilidad de
            elegir entre un enorme rango de opciones; desde apuntar y hacer
            clic en modo interactivo hasta la utilización de procesos por
            lotes, resultando fácil además hacer diferentes combinaciones
            entre las mismas.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Multiplataforma</term>

          <listitem>
            <para>La plataforma nativa de <application>gretl</application> es Linux,
            aunque hay una versión disponible para MS Windows. Fue compilada
            en AIX y puede funcionar en cualquier sistema tipo unix que
            contenga los archivos de biblioteca básicos adecuados
            (véase el <xref linkend="app-technote" />).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Código abierto</term>

          <listitem>
            <para>El código fuente de <application>gretl</application> se
            encuentra a la total disposición de cualquiera que esté interesado
            en revisar, completar o extender el programa. El autor agradece
            cualquier información sobre errores o fallos del programa.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Sofisticación</term>

          <listitem>
            <para><application>Gretl</application> ofrece una completa gama de
            estimadores de mínimos cuadrados, incluyendo <citetitle>mínimos cuadrados en
            dos etapas</citetitle>. También ofrece estimación logit y probit (binomial), y
            cuenta con una estructura de bucle para realizar
            simulaciones de Monte Carlo o estimaciones de mínimo
            cuadrados iterativas para modelos no lineales. Aunque no incluye todos los
            estimadores y contrastes que un económetra profesional puede
            necesitar, el programa permite exportar datos a los formatos (<ulink
            url="http://www.r-project.org/">GNU R</ulink>) y (<ulink
            url="http://www.octave.org/">GNU Octave</ulink>) para hacer otros
            tipos de análisis (véase el <xref linkend="app-advanced" />).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Precisión</term>

          <listitem>
            <para><application>Gretl</application> funciona bien con los
            conjuntos de datos de referencia de NIST. Véase el <xref
            linkend="app-accuracy" />.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Uso de Internet</term>

          <listitem>
            <para><application>Gretl</application> tiene acceso a un servidor
            en Wake Forest University desde el cual puede descargar algunas
            bases de datos. La versión para MS Windows incorpora un programa
            de actualización que detecta la disponibilidad de nuevas
            versiones de <application>gretl</application> y ofrece la opción
            de actualización de manera automática.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Internacional</term>

          <listitem>
            <para><application>Gretl</application> puede producir sus
            resultados en inglés, español o francés, dependiendo del idioma
            nativo del ordenador.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect1>

    <sect1 id="ack">
      <title>Agradecimientos</title>

      <para>En primer lugar estoy en deuda con el Profesor Ramu Ramanathan de
      la Universidad de California, San Diego, quien hace algunos años tuvo la
      bondad de poner a mi disposición el código fuente de su programa
      <application>ESL</application> (<quote>Econometrics Software Library</quote>),
      el cual traduje a Linux, y con quien he colaborado para extender y
      actualizar el programa. Para el proyecto <application>gretl</application>,
      he realizado muchos cambios en el código original de
      <application>ESL</application>. He añadido nuevas funcionalidades
      econométricas y el interfaz gráfico es completamente nuevo. Por favor,
      téngase en cuenta que el Profesor Ramanathan no es responsable de ningún
      error que <application>gretl</application> pueda tener en su código.</para>

      <para>Estoy agradecido a William Greene, autor del libro
      <citetitle>Econometric Analysis</citetitle>, por su permiso para incluir
      en la distribución de <application>gretl</application> algunos de los
      datos analizados en su libro, y a Jeffrey Wooldridge por su ayuda en la
      preparación de una versión <application>gretl</application> de los
      conjuntos de datos incluidos en su libro <citetitle>Introductory
      Econometrics: A Modern Approach</citetitle>.</para>

      <para>Con respecto a la internacionalización de
      <application>gretl</application>, quiero dar la gracias a Ignacio
      Díaz-Emparanza y Michel Robitaille, encargados de preparar las
      traducciones al Español y Francés respectivamente.</para>

      <para>Me he beneficiado mucho del trabajo realizado por numerosos
      programadores de software de código abierto: para más detalles véase el
      <xref linkend="app-technote" /> de este manual. Mis agradecimientos van
      también para Richard Stallman de la Free Software Foundation, por su
      apoyo al software libre en general y, en particular, por su
      decisión de <quote>adoptar</quote> <application>gretl</application> como
      un programa GNU.</para>
    </sect1>

    <sect1 id="install">
      <title>Instalación de los programas</title>

      <sect2 id="linux-install">
        <title>Linux</title>

        <para>En la plataforma Linux<footnote><para>La terminología nos
        origina aquí un pequeño problema, aunque en este manual usaremos
        <quote>Linux</quote> para referirnos al sistema operativo GNU/Linux.
        Lo que aquí se dice acerca de Linux es, en su mayor parte, válido
        también para otros sistemas similares a Unix, aunque puede resultar necesaria alguna que otra
        modificación local.</para></footnote> tenemos
        la opción de compilar el código <application>gretl</application> o
        usar un paquete ya construido a propósito. Hay paquetes precompilados
        disponibles en el formato <application>rpm</application> (aconsejable
        para Red Hat Linux y sistemas relacionados con este) y también en el
        formato <application>deb</application> (Debian GNU/Linux). Estoy
        agradecido a Dirk Eddelbüttel por la construcción de este último. En
        el caso de que el usuario prefiriera construir uno por sí mismo, (o si
        el sistema unix no dispone de paquetes ya construidos), deberá seguir
        los siguientes pasos.</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Descargar la última distribución de
            <application>gretl</application> desde <ulink
            url="http://gretl.sourceforge.net/">gretl.sourceforge.net</ulink>.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Descomprimir (unzip+untar) el paquete. En un sistema que
            disponga de utilidades GNU, la instrucción sería <command>tar -xvfz
            gretl-N.tar.gz</command> (reemplazar <command>N</command> con el
            número de versión específico del archivo que hemos bajado en el
            paso 1).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Ir al directorio de <application>gretl</application> creado
            en el paso 2 (e.g. <filename>gretl-1.0</filename>).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Entonces, la rutina básica de compilación es        
        <programlisting>
          ./configure
          make
          make check
          make install
        </programlisting> Sin
            embargo, antes de empezar, es conveniente leer el archivo
            <filename>INSTALL,</filename> y/o hacer <command>./configure
            --help</command> para ver las opciones disponibles. Una de las
            opciones que el usuario puede querer ajustar es <command>--prefix</command>.
            La instalación se hace en <filename>/usr/local</filename> por
            defecto, pero es posible cambiarlo. Por ejemplo,
            <command>./configure --prefix=/usr</command> pondrá todo bajo el
            directorio <filename>/usr</filename>. En el caso de que algún
            archivo de biblioteca no se encuentre en el sistema, y por lo
            tanto falle todo el proceso de instalación, consúltese el <xref
            linkend="app-technote" /> de este manual.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>

        <para>Desde la versión 0.97 <application>gretl</application> es
        compatible con el escritorio de <application>gnome</application>. Para
        utilizarlo, se compila el programa en la forma descrita anteriormente.
        Si se desean suprimir los rasgos específicos de gnome, es preciso pasar
        la opción <literal>--without-gnome</literal> directamente a
        <command>configure</command>.</para>
      </sect2>

      <sect2 id="windows-install">
        <title>MS Windows</title>

        <para>La versión para MS Windows se extrae y se ejecuta de forma
        automática. La instalación consiste simplemente en bajar
        <filename>gretl_install.exe</filename> y ejecutar este programa. Es
        posible especificar el lugar donde se instalará el paquete (por
        defecto en <filename>c:\userdata\gretl</filename>).</para>
      </sect2>

      <sect2 id="updating">
        <title>Actualizaciones</title>

        <para>En el caso de que el ordenador este conectado a Internet,
        <application>gretl</application> cuenta con la posibilidad de
        conectarse a su sitio web, en la Universidad de Wake Forest, al
        iniciar el programa para ver si hay alguna nueva versión disponible. Si la hay,
        se abre una ventana informando al usuario de este hecho. Si queremos
        activar esta opción, hay que marcar la opción <quote>Informar sobre actualizaciones de 
        <application>gretl</application></quote> en el menú <quote>Archivo, Preferencias, General
        </quote> de <application>gretl</application>.</para>

        <para>La versión para MS Windows adelanta un paso más: da la opción de
        actualización automática si se desea. Para seleccionar esta opción,
        síganse las instrucciones en la ventana desplegable: cerrar
        <application>gretl</application> y a continuación ejecutar el programa
        llamado <quote><application>gretl updater</application></quote> (que
        se encuentra, junto con el programa principal de
        <application>gretl</application>, bajo Programas en el menú de inicio
        de Windows). Una vez terminado el proceso de actualización, se puede
        reiniciar <application>gretl</application>.</para>
      </sect2>
    </sect1>
  </chapter>

  <!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
sgml-default-dtd-file:"../manual.ced"
mode: xml
sgml-parent-document:("../manual.xml" "book" "chapter")
End:
-->

