<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>

  <?PSGML NOFILL programlisting example informalequation?>

  <chapter id="c-getting-started">
    <title>Puesta en marcha</title>

    <sect1 id="starting-regression">
      <title>Ejecutar una regresión</title>

      <para>Esta parte introductoria está enfocada principalmente hacia el
      programa de cliente gráfico; para más detalles del programa de línea de
      instrucciones, <application>gretlcli</application>, consultar XXX.</para>

      <para>Aunque es posible abrir <application>gretl</application> tecleando
      el nombre de un archivo de datos como argumento, por el momento no vamos
      a probar este modo; simplemente ejecutamos el programa.<footnote><para>Por
      comodidad este manual se refiere al programa de cliente gráfico
      simplemente como <application>gretl</application>. Nótese, sin embargo,
      que el nombre especifico del programa cambia según la plataforma del
      ordenador. En Linux se llama <filename>gretl_x11</filename> mientras que
      en MS Windows se llama <filename>gretlw32.exe</filename>. En sistemas
      Linux también se instala un lote de instrucciones de envoltura (wrapper
      script) llamado <filename>gretl</filename>.</para></footnote>
      Aparecerá una ventana principal
      (que puede tener alguna información sobre los datos pero que al
      principio está vacía) y varios menús, algunos de los cuales están
      desactivados al principio.</para>

      <para>¿Qué podemos hacer a partir de este punto? Se puede consultar los
      archivos (o bases) de datos que vienen con el programa, abrir un archivo
      de datos, crear un nuevo archivo de datos, leer los apartados de la
      ayuda, o abrir algún lote de instrucciones. Por ahora vamos a revisar los
      archivos de datos que acompañan al programa. Desde el menú 
      Archivo elegir <quote>Abrir datos, archivo de muestra, Ramanathan...</quote>. Se debería
      abrir una segunda ventana con una lista de archivos de datos que vienen
      con el paquete (véase la <xref linkend="fig-datafiles" />). Los archivos
      están numerados siguiendo los capítulos del libro de Ramanathan (2002),
      el cual también contiene los puntos relacionados con el análisis de
      estos datos. Aún en el caso de que no dispongamos de este texto, los
      datos en sí son muy útiles para realizar ejercicios prácticos.</para>

      <figure id="fig-datafiles" float="1" pgwide="1">
        <title>Ventana de archivo de datos para ejercicios prácticos</title>

        <screenshot>
          <screeninfo>Ventana de archivo de datos para ejercicios prácticos</screeninfo>

          <graphic align="center" fileref="figures/datafiles" />
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Si seleccionamos una fila en esta ventana y pulsamos
      <quote>Información</quote>, se abre el archivo de
      cabecera (header file) de los datos en cuestión, que contiene
      información sobre el origen y las definiciones de las variables. Para abrir
      algún archivo que nos interese, pulsar <quote>Abrir</quote>, o
      simplemente hacer doble clic sobre el nombre del archivo. Por el
      momento, abriremos el archivo <filename>data3-6</filename>.</para>

      <tip>
        <para>En ventanas <application>gretl</application> con listas, un
        doble clic sobre una línea lanza una acción asociada por defecto a
        esta entrada de la lista: por ejemplo, mostrar valores de una serie de
        datos, abrir un archivo.</para>
      </tip>

      <para>Este archivo contiene datos pertenecientes a un <quote>problema</quote>
      clásico de econometría: la función de consumo. Ahora, la ventana de
      datos debería mostrar el nombre del archivo de datos actual, el rango
      total de los datos y el rango de la muestra, así como los nombres de las
      variables junto con sus notas descriptivas - véase la <xref
      linkend="fig-mainwin" />.</para>

      <figure id="fig-mainwin" float="1" pgwide="1">
        <title>Ventana principal, con un archivo de datos para ejercicios
        abierto</title>

        <screenshot>
          <screeninfo>Ventana principal</screeninfo>

          <graphic align="center" fileref="figures/mainwin" />
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Bien, ¿cuál es el siguiente paso? <application>gretl</application>
      intenta que las diferentes opciones del menú sean bastantes explícitas.
      Primero, hagamos una breve visita al menú Modelo; en <xref
      linkend="menus" /> se realiza un breve recorrido a lo largo de los menús 
      de la ventana principal.</para>

      <para>El menú Modelo de <application>gretl</application> ofrece numerosos
      métodos de estimación econométrica. El más sencillo y estándar es el de
      Mínimos Cuadrados Ordinarios (MCO). Si se selecciona MCO,
      aparece un cuadro de diálogo en el que hay que <emphasis>especificar el
      modelo</emphasis> - véase la <xref linkend="fig-selector" />.</para>

      <figure id="fig-selector" float="1" pgwide="1">
        <title>Cuadro de diálogo de especificación del modelo</title>

        <screenshot>
          <screeninfo>Diálogo de especificación del modelo</screeninfo>

          <graphic align="center" fileref="figures/selector" />
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Para seleccionar la variable dependiente, resaltamos la variable
      deseada en la lista que aparece a la izquierda y pulsamos el botón
      <quote>Elegir</quote> que apunta hacia la caja de la
      variable dependiente. Si marcamos la casilla <quote>Selección por defecto</quote>, 
      esta variable será preseleccionada como
      dependiente la siguiente vez que abramos el cuadro de diálogo de especificación de modelo.
      Un atajo: un doble clic sobre una variable dentro de la lista de la izquierda,
      hace que ésta sea la variable dependiente por defecto. Para seleccionar
      las variables independientes, primero las resaltamos en la lista de la
      izquierda, y a continuación pulsamos el botón <quote>Añadir</quote> (o
      el botón derecho del ratón con el cursor sobre la variable
      seleccionada). Para seleccionar varias variables en la lista,
      arrastramos el ratón sobre ellas; para seleccionar diferentes variables
      que no son contiguas, apretamos la tecla <literal>Ctrl</literal> y
      manteniéndola así, hacemos clic sobre las variables deseadas.</para>

      <para>Para ejecutar una regresión con el consumo como variable
      dependiente, y la renta como la independiente, hacemos clic sobre
      <varname>Ct</varname> para ponerla en el espacio de <quote>Variable dependiente</quote>, y luego
      añadimos <varname>Yt</varname> a la lista de variables Independientes.</para>
    </sect1>

    <sect1 id="est-output">
      <title>Resultados de la estimación</title>

      <para>Una vez que hayamos especificado un modelo, aparecerá una ventana
      mostrando los resultados de la regresión. La información que presenta es bastante
      comprensible y está escrita en un formato estándar. (<xref linkend="fig-modelwin" />).</para>

      <figure id="fig-modelwin" float="1" pgwide="1">
        <title>Ventana de resultados del modelo</title>

        <screenshot>
          <screeninfo>Ventana de resultados del modelo</screeninfo>

          <graphic align="center" fileref="figures/modelwin" />
        </screenshot>
      </figure>

      <para>La ventana de resultados contiene menús que nos permiten inspeccionar
      o hacer gráficos de los valores ajustados y de los residuos, y además
      podemos ejecutar varios programas de diagnósticos sobre el modelo.</para>

      <para>Para la mayoría de los modelos, también existe la opción de
      reimprimir los resultados de la regresión en formato LaTeX. Podemos imprimir
      los resultados en formato tabular (similar a lo que hay en la ventana
      output, pero bien escritos) o como una ecuación, en una página. Para
      cada una de estas opciones podemos elegir entre una vista preliminar de
      la composición final, o guardar los resultados en un archivo para su
      posterior incorporación en un documento LaTeX. La vista preliminar
      requiere que tengamos un sistema TeX funcionando en nuestro ordenador.</para>

      <para>Para exportar los resultados de <application>gretl</application> a un
      procesador de textos, se puede copiar y pegar desde una ventana de
      resultados, utilizando su menú <guimenuitem>Editar</guimenuitem>, al programa
      deseado. Muchas (pero no todas) las ventanas de
      <application>gretl</application> ofrecen la opción de copiar como RTF
      (<quote>Rich Text Format</quote> de Microsoft) o como documento
      LaTeX. Si se quiere pegar el contenido en un procesador de texto, la
      opción RTF quizá sea la mejor porque conserva el formato tabular de los resultados.
      <footnote><para>Téngase en cuenta que al copiar como RTF en MS
      Windows, Windows sólo permitirá que se pegue en aquellas aplicaciones
      que <quote>entiendan</quote> el formato RTF. Por lo tanto, se puede pegar en MS
      Word, pero no en <application>notepad</application>.</para></footnote>
      Alternativamente, podemos guardar los resultados en un archivo de texto y
      luego importar este archivo desde el programa que estemos utilizando .
      Al terminar una sesión de gretl, tenemos la opción de guardar todos los
      resultados de la sesión en un único archivo.</para>

      <para>Téngase en cuenta que tanto en el escritorio
      <application>gnome</application> como bajo MS Windows, el menú
      <guimenuitem>Archivo</guimenuitem> incluye una instrucción para enviar los resultados
      directamente a una impresora.</para>

      <tip>
        <para>Al pegar o exportar los resultados de <application>gretl</application>
        como texto a un procesador de textos, conviene seleccionar una fuente
        monoespaciada o estilo máquina de escribir (e.g. Courier) para
        conservar el formato tabular del output. Selecciónese un tamaño
        pequeño de fuente (un Courier de 10 puntos será suficiente) para
        evitar que las líneas de resultados se partan incorrectamente.</para>
      </tip>
    </sect1>

    <sect1 id="menus">
      <title>Menús de la ventana principal</title>

      <para>Si se lee la barra del menú de la ventana principal, empezando por
      la izquierda hacia la derecha, se encuentran los siguientes menús: Archivo,
      Utilidades, Sesión, Datos,
      Muestra, Variable, Modelo y Ayuda.</para>

      <graphic align="center" fileref="figures/menubar" />

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guimenu>Menú Archivo</guimenu></para>

          <itemizedlist mark="dash">
            <listitem>
              <para><guimenuitem>Abrir datos</guimenuitem>: Abre
              un archivo de datos propio de <application>gretl</application> o
              importa desde otro formato. Véase el <xref linkend="c-datafiles" />.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Guardar datos</guimenuitem>: 
              Guarda el archivo de datos propio de <application>gretl</application> abierto
              en este momento.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Guardar datos como</guimenuitem>: Escribe 
              el conjunto de datos en formato propio, con las
              opciones de utilizar gzip para comprimir los datos o guardar
              los datos en formato binario. Véase el <xref linkend="c-datafiles" />.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Exportar datos</guimenuitem>: 
              Escribe el conjunto de datos en formato CSV
              (comma-separated values --- valores separados por
              comas), o en los formatos de GNU R o GNU Octave. Véase el <xref
              linkend="c-datafiles" /> así como el <xref linkend="app-advanced" />.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Cerrar conjunto de datos</guimenuitem>:
              Cierra el conjunto de datos con que se está
              trabajando en la memoria. Generalmente no tenemos que hacer esto
              (ya que al abrir un archivo de datos nuevo, se cierra de manera
              automática el viejo) pero es de utilidad en algunas ocasiones
              (véase <xref linkend="scratch" />).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Revisar bases de datos</guimenuitem>:
               Véanse <xref linkend="dbase" /> y <xref
              linkend="scratch" />.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Crear conjunto de datos</guimenuitem>: 
              Inicia la hoja de cálculo incorporada en el
              programa, para añadir datos de forma manual. Véase <xref
              linkend="scratch" />.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Guardar el último gráfico</guimenuitem>: Guarda el
              gráfico más reciente.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Ver historial de instrucciones</guimenuitem>: 
              Abre una ventana donde puede verse el
              historial de todas las instrucciones ejecutadas hasta el momento.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Abrir archivo de instrucciones</guimenuitem>: 
              Abre un lote de instrucciones de
              <application>gretl</application>, bien uno ya creado
              por el usuario, o bien uno de los archivos de ejercicios
              prácticos que acompañan al programa. Si se desea crear un lote
              de instrucciones desde cero, úsese la siguiente opción:
              <guimenuitem>Nuevo archivo de instrucciones</guimenuitem>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Preferencias</guimenuitem>: Especifica la
              ubicación de varios archivos a los que
              <application>gretl</application> necesita acceder. Selecciona la
              fuente en que <application>gretl</application> mostrará los
              textos generados. Activa o desactiva el <quote>modo
              experto</quote>. (Si se activa este modo, se suprimen varios
              avisos.) Activa o desactiva los mensajes de
              <application>gretl</application> sobre la disponibilidad de las nuevas
              versiones del programa. Configura o quita/pone la
              barra de herramientas en la ventana principal.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Salir</guimenuitem>: Salir del programa. Si no
              se ha activado el modo experto, se mostrará un aviso para que se
              guarde cualquier trabajo no guardado.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guimenu>Menú de Utilidades</guimenu></para>

          <itemizedlist mark="dash">
            <listitem>
              <para><guimenuitem>Tablas estadísticas</guimenuitem>:
              Consultar los valores críticos de las
              distribuciones más frecuentes (normal o gausiana,
              <emphasis>t</emphasis>, chi-cuadrado, <emphasis>F</emphasis> y
              Durbin-Watson).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Buscador de valores p</guimenuitem>: Abre una 
	      ventana que nos permite consultar
              valores p de distribuciones gausianas,
              <emphasis>t</emphasis>, chi-cuadrado, <emphasis>F</emphasis> o
              gamma. Véase también la instrucción <command>pvalue</command>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Calculadora de estadísticos de contraste</guimenuitem>:
              Calcula los estadísticos de contraste y valores p para una amplia gama de contrastes de hipótesis
              comunes (media poblacional, varianzas y proporciones;
              diferencias de medias, de varianzas y de proporciones). Los
              estadísticos muestrales relevantes han de estar disponibles con
              anterioridad para su incorporación en el cuadro de diálogo. Para
              algunos contrastes sencillos, que toman como entrada series de
              datos en vez de estadísticos muestrales previamente calculados,
              véase <quote>Diferencia de medias</quote>
              y <quote>Diferencia de varianzas</quote>
              en el menú de Datos.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Consola Gretl</guimenuitem>: Abre una ventana
              tipo <quote>consola</quote> dentro de la cual podemos escribir
              instrucciones (en lugar de apuntar y hacer clic), del mismo
              modo que en el programa de línea de instrucciones,
              <application>gretlcli</application>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Iniciar GNU R</guimenuitem>: Inicia una sesión
              de <application>R</application> (si está instalado en el
              sistema), y carga una copia del conjunto de datos que esté
              abierto en <application>gretl</application>.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guimenu>Menú de Sesión</guimenu></para>

          <itemizedlist mark="dash">
            <listitem>
              <para><guimenuitem>Vista de iconos</guimenuitem>: 
              Abre una ventana que muestra la sesión actual de
              <application>gretl</application> en forma de un conjunto de
              iconos. Para más detalles véase <xref linkend="session" />.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Añadir el último gráfico</guimenuitem>:
              Captura el gráfico más reciente en forma de icono de
              sesión, para poder acceder a él y manipularlo.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Abrir</guimenuitem>: Abre un archivo de sesión
              previamente guardado.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Guardar</guimenuitem>: Guarda la sesión actual
              en un archivo.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Guardar como</guimenuitem>: Guarda la sesión
              actual en el archivo deseado.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guimenu>Menú de Datos</guimenu></para>

          <itemizedlist mark="dash">
            <listitem>
              <para><guimenuitem>Mostrar valores</guimenuitem>: 
              Muestra una ventana con una simple vista (no editable)
              de los valores de las variables (todas o una parte
              seleccionada).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Editar valores</guimenuitem>: 
              Muestra una ventana con una hoja de cálculo en la cual podemos
              introducir cambios, añadir nuevas variables, y extender el
              número de observaciones. (La matriz de datos tiene que ser
              rectangular, con un número idéntico de observaciones para cada
              serie.)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Gráficos</guimenuitem>: Aquí se puede elegir entre trazar un
              gráfico de series temporales, un diagrama de dispersión X-Y
              regular, un gráfico X-Y de impulsos (barras verticales), un
              gráfico X-Y <quote>con separación de factores</quote> (es decir,
              con los puntos en diferentes colores dependiendo del valor de
              una variable ficticia) y gráficos de caja (boxplots). Muestra un
              cuadro de diálogo donde se pueden especificar las variables a
              trazar. La manera más sencilla de rellenarlo es refiriéndose a
              las variables con sus números de identificación (se encuentran
              en la primera columna de la izquierda en la ventana principal de
              datos). Por lo tanto, si hemos elegido la opción de diagrama de
              dispersión, poniendo <quote>2 3</quote> como los valores de los
              datos, se dibuja la variable 2 (aquí, el consumo) contra la
              variable 3 (renta). La última variable referenciada será situada
              en el eje <emphasis>x</emphasis>. El programa utiliza gnuplot
              para hacer los gráficos (excepto en la opción gráficos de caja).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Gráficos bivariantes múltiples</guimenuitem>:
               Muestra una colección de
              (hasta un máximo de seis) diagramas, bien como una variable en
              el eje <emphasis>y</emphasis> contra varias variables en el eje
              <emphasis>x</emphasis>, o como varias variables en el eje
              <emphasis>y</emphasis> contra uno en el eje
              <emphasis>x</emphasis>. Puede ser útil para realizar un análisis
              preliminar de los datos.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Leer información</guimenuitem>,
              <guimenuitem>Editar información</guimenuitem>: <quote>Leer información</quote>
              simplemente muestra la información de cabecera del archivo
              actual; <quote>Editar información</quote> permite cambiar esta
              información (en Linux, si tenemos los permisos para hacerlo).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Estadísticos principales</guimenuitem>:
              Muestra un conjunto de estadísticos
              descriptivos bastante completo respecto de todas las variables
              incluidas en el conjunto de datos.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Matriz de correlación</guimenuitem>: 
              Muestra los coeficientes de correlación de cada par
              de variables incluidas en el conjunto de datos.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Diferencia de medias</guimenuitem>:
              calcula el estadístico
              <emphasis>t</emphasis> para la hipótesis nula de que las medias
              poblacionales sean iguales para dos variables seleccionadas y
              muestra su valor p.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Diferencia de varianzas</guimenuitem>:
              Calcula el estadístico
              <emphasis>F</emphasis> para la hipótesis nula de que las
              varianzas poblacionales sean iguales para dos variables
              seleccionadas y muestra su valor p.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Añadir variables</guimenuitem>: Ofrece un submenú con las transformaciones de
              variables más típicas (logaritmos, retardos, cuadrados, etc.)
              las cuales pueden añadirse al conjunto de datos. También se da
              la opción de añadir variables aleatorias, y (para datos de
              series temporales) añadir variables ficticias estacionales (por
              ejemplo, variables ficticias trimestrales para datos
              trimestrales). Incluye una opción para poner una semilla en el
              generador de números pseudoaleatorios del programa.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Actualizar ventana</guimenuitem>: A veces
              las instrucciones de <application>gretl</application>
              generan variables nuevas. La <quote>actualización</quote>
              asegura que el listado de variables visibles en la ventana
              principal de datos esté sincronizado con el estado interno del
              programa.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guimenu>Menú de muestra</guimenu></para>

          <itemizedlist mark="dash">
            <listitem>
              <para><guimenuitem>Establecer rango</guimenuitem>:
              Establecer un punto de partida y/o terminación diferente para
              la muestra actual, dentro del rango de los datos disponibles.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Restaurar el rango completo</guimenuitem>: 
              <emphasis><replaceable>idem</replaceable></emphasis>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Establecer frecuencia, observación inicial</guimenuitem>:
              Impone una
              interpretación particular de los datos en términos de frecuencia
              y observación inicial. Está pensado principalmente para datos de
              panel; véase <xref linkend="c-panel" />.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Definir a partir de v. ficticia</guimenuitem>:
               Dada una variable ficticia
              (indicador) con valor 0 o 1, se eliminan todas las observaciones
              de la muestra actual donde la variable ficticia tenga el valor
              0.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Restringir a partir de criterio</guimenuitem>:
              Similar al anterior excepto que no
              necesitamos una variable predefinida: escribimos una expresión
              booleana (por ejemplo <literal>sqft &gt; 1400</literal>) y la
              muestra se restringe a las observaciones que cumplen este
              requisito. Véase la ayuda para <command>genr</command> para 
	      detalles sobre los operadores booleanos
              que se pueden utilizar.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Quitar todas las obs. con valores perdidos</guimenuitem>:
              Elimina de la muestra actual
              todas las observaciones para las cuales hay, por lo menos, una
              variable que tiene un valor perdido (véase <xref
              linkend="missing-data" />).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Contar valores perdidos</guimenuitem>: Emite un informe sobre las observaciones en
              las que faltan valores de los datos. Puede ser útil para
              examinar conjuntos de datos de panel, en los cuales suele faltar
              algún que otro valor.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Añadir marcadores de caja</guimenuitem>: Pregunta 
              por el nombre de un archivo de texto que
              contenga marcadores de caja (etiquetas asociadas a observaciones individuales) y añade esta
              información al conjunto de datos. Véase el <xref
              linkend="c-datafiles" />.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guimenuitem>Reestructurar panel</guimenuitem>: Abre un cuadro de diálogo 
              que nos permite determinar la
              interpretación de un conjunto de datos panel, bien como series
              temporales apiladas o como muestras transversales apiladas (véase
              <xref linkend="c-panel" />).</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guimenu>Menú de variable</guimenu>: La
          mayoría de las opciones que encontramos aquí actúan sobre las
          variables una por una. Podemos elegir la variable <quote>activa</quote>
          seleccionándola y pulsando sobre ella en la ventana principal de
          datos. La mayoría de las opciones no necesitan explicación. Nótese
          que es posible renombrar una variable y editar su descripción.
          También es posible <quote>Definir una nueva variable</quote>
          mediante una formula (por ejemplo, con una función de alguna/s
          variable/s ya existentes). Para conocer la sintaxis de estas
          fórmulas, consúltese el término <command>genr</command> en la ayuda
	  <emphasis>en línea</emphasis> o véase la instrucción <command>genr</command>.
          Un ejemplo sencillo sería:
          <programlisting>
        foo = x1 * x2</programlisting>
          esto crearía una nueva variable <varname>foo</varname> como el
          producto de las variables <varname>x1</varname> y
          <varname>x2</varname> ya existentes. En estas fórmulas hay que
          referenciar las variables por su nombre, y no por su número.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guimenu>Menú de modelo</guimenu>: Ya comentado
          en el <xref linkend="c-getting-started" />. Para más detalles sobre los
          estimadores ofrecidos en este menú, consúltese <xref
          linkend="estimators" />, el XXX a continuación,
          y/o la ayuda <emphasis>en línea</emphasis> sobre <quote>estimación</quote>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guimenu>Menú de ayuda</guimenu>: Incluye
          detalles sobre la sintaxis requerida en los cuadros de diálogo.(Nota del traductor: el fichero de ayuda en Español suele actualizarse con retraso, por eso, a partir de la versión gretl-1.0.9 se ha añadido en la ventana de ayuda una nueva opción de menú que muestra la ayuda en Inglés, normalmente más actualizada y que mostrará también la ayuda sobre las nuevas instrucciones añadidas en la última versión))</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect1>

    <sect1 id="toolbar">
      <title>La barra de herramientas de <application>gretl</application></title>

      <para>La barra de herramientas está situada en la esquina
      inferior-izquierda de la ventana principal.</para>

      <graphic align="center" fileref="figures/toolbar" />

      <para>Los iconos tienen las siguientes funciones, empezando de izquierda
      a derecha:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Lanzar calculadora. Es una función cómoda si queremos un
          rápido acceso a una calculadora mientras trabajamos en
          <application>gretl</application>. El programa utilizado por defecto
          es <filename>calc.exe</filename> en MS Windows, o
          <filename>xcalc</filename> en el sistema de ventanas X . Es posible
          cambiar el programa desde el menú <quote>Archivo, Preferencias, General</quote>,
          y submenú <quote>Barra de herramientas</quote>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Lanzar editor o procesador de textos. Por defecto
          <filename>winword.exe</filename> en MS Windows, y
          <filename>emacs</filename> en X. Se puede configurar de la misma
          manera que la calculadora.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Abrir consola <application>gretl</application>. Un acceso rápido a la entrada del menú
          <quote>Consola <application>gretl</application></quote> (ver más arriba <xref linkend="menus" />).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Vista de iconos de sesión.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Abrir el sitio web de <application>gretl</application> en
          nuestro navegador de Internet. Esto sólo funcionará en el caso de
          que el ordenador esté conectado a Internet y el navegador esté
          configurado de manera correcta.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Abrir la versión actual de este manual en formato PDF. Requiere
          una conexión con Internet; además el navegador ha de tener la
          capacidad de procesar archivos PDF.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Abrir la ayuda sobre la sintaxis de lotes de instrucciones (es
          decir, un listado detallando todas las instrucciones disponibles).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Abrir un cuadro de diálogo para definir un gráfico.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Grabar el último gráfico mostrado, para modificarlo.
          (Este botón no se muestra en Linux, donde se puede grabar el gráfico
          mediante su menú desplegable)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Abrir una ventana mostrando los conjuntos de datos
          asociados al libro <citetitle>Introductory Econometrics</citetitle> de
          Ramanathan (alternativamente puede configurarse este botón para que
          muestre los conjuntos de datos de Wooldridge (2002)-
          véase el <xref linkend="c-optarg" />).</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Para desactivar la barra de herramientas, ir a al menú
      <quote>Archivo, preferencias, general</quote>, y
      desmarcar la casilla de verificación <quote>Mostrar 
      barra de herramientas <application>gretl</application></quote>.</para>
    </sect1>
  </chapter>

  <!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
sgml-default-dtd-file:"../manual.ced"
mode: xml
sgml-parent-document:("../manual.xml" "book" "chapter")
End:
-->

