<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>

  <chapter id="c-trouble">
    <title>Solución de problemas en <application>gretl</application></title>

    <sect1 id="trouble-bugs">
      <title>Informes de errores</title>

      <para>En el camino hacia una versión <quote>estable</quote> de
      <application>gretl</application> (versión 1.0), la colaboración de los
      usuarios resulta muy útil, y por lo tanto, agradezco cualquier
      información sobre posibles errores encontrados en el programa. Creo que
      será difícil que haya errores en los cálculos llevados a cabo por
      <application>gretl</application> (aunque con esto no quiero garantizar
      nada). Pero es posible que haya errores en el comportamiento del
      interfaz gráfico. En este contexto, por favor, recuérdese que la
      utilidad de los informes de errores aumenta en función de detalles
      concretos: ¿qué ocurrió <emphasis>exactamente</emphasis>, bajo qué
      condiciones, y en qué sistema operativo? ¿Si había un mensaje de error,
      qué decía exactamente? (Aunque no es necesario incluir los números de
      direcciones de memoria mostrados en los informe de errores de MS Windows
      - no significarán nada para mí.)</para>
    </sect1>

    <sect1 id="trouble-programs">
      <title>Programas auxiliares</title>

      <para>Como se ha mencionado, <application>gretl</application> llama a
      otros programas para realizar ciertas tareas (gnuplot para los
      gráficos, LaTeX para un formateo de alta calidad de los resultados de las
      regresiones, GNU R). Si algo no va bien con estas conexiones externas,
      la tarea de producir una ventana de mensaje con información sobre los
      errores no siempre resulta fácil. Si falla alguna de estas conexiones
      cuando se accede desde el interfaz gráfico de <application>gretl</application>, es posible que
      encontremos más información si recomenzamos
      <application>gretl</application> desde el cursor de instrucciones (por
      ejemplo, desde un xterm en el sistema de ventanas X, o una
      <quote>ventana del MSDOS</quote> en MS Windows, tecleando
       <command>gretlw32.exe</command>), en vez de hacerlo desde
      el menú del escritorio o un icono. Puede que se muestren mensajes
      adicionales de errores en la ventana del terminal.</para>

      <para>Además, ténganse en cuenta que para la mayoría de las llamadas
      externas, <application>gretl</application> supone que los programas en
      cuestión están disponibles en nuestro <quote>directorio</quote> - es
      decir, pueden invocarse simplemente mediante el nombre del programa,
      sin la necesidad de tener que teclear la dirección entera.<footnote><para>La
      excepción a esta regla es la invocación de gnuplot en MS Windows, donde
      consta la dirección completa del programa.</para></footnote>Así, si
      falla alguno de los programas disponibles, es conveniente experimentar
      poniendo el nombre del programa en la linea de instrucciones, como se
      muestra a continuación.</para>

      <informaltable frame="none">
        <tgroup cols="4">
          <thead>
            <row>
              <entry>Sistema</entry>

              <entry>Gráficos</entry>

              <entry>Composición</entry>

              <entry>GNU R</entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry>Sistema de ventanas X</entry>

              <entry>gnuplot</entry>

              <entry>latex, xdvi</entry>

              <entry>R</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>MS Windows</entry>

              <entry>wgnuplot.exe</entry>

              <entry>latex, windvi</entry>

              <entry>RGui.exe</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>

      <para>Si el programa no consigue empezar desde el cursor, entonces el
      problema no está relacionado con <application>gretl</application>, sino que el
      directorio del programa no está en nuestra senda de directorios,
      o que el programa no está instalado (correctamente). Para más detalles
      sobre cómo modificar la ubicación de directorios, consúltese la ayuda
      <emphasis>en línea</emphasis> o la documentación para su sistema operativo
      (shell).</para>
    </sect1>
  </chapter>

  <!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
sgml-default-dtd-file:"../manual.ced"
mode: xml
sgml-parent-document:("../manual.xml" "book" "chapter")
End:
-->

