\chapter{Comentarios sobre los archivos de datos}
\label{app-datafile}

\section{Formato nativo básico}
\label{native}

En el formato nativo básico de \app{gretl}, un conjunto de datos se
guarda en formato XML (extensible mark-up language).  Los archivos de
datos corresponden a la simple DTD (document type definition)
contenida en \verb+gretldata.dtd+, que viene con la distribución de
\app{gretl} y se instala en el directorio de datos del sistema (por
ejemplo \verb+/usr/share/gretl/data+ en Linux.) Los archivos de datos
pueden ser de texto simple o comprimidos con gzip. Contienen los
valores de los datos, además de información adicional tal como el
nombre y la descripción de las variables, la frecuencia de los
datos,etc.

La mayoría de los usuarios no tendrán necesidad de leer o escribir
archivos de este tipo, excepto mediante el propio \app{gretl}, pero sí
Vd.  tiene la necesidad de manipularlos utilizando otras herramientas
de software, tendrá que examinar el DTD y también mirar algunos de los
archivos de datos de prácticas que acompañan al programa:
\verb+data4-1.gdt+ expone un ejemplo sencillo; \verb+data4-10.gdt+ es
un ejemplo en el que se incluyen etiquetas para las observaciones.

\section{Formato tradicional ESL}
\label{traddata}

Por compatibilidad hacía atrás, \app{gretl} también puede manejar
archivos de datos en el formato ``tradicional'' heredado del programa
ESL de Ramanathan. En este formato (que era el formato por defecto de
\app{gretl} en versiones previas a la 0.98) un conjunto de datos se
representa mediante dos archivos. Uno contiene los datos en sí, y el
otro contiene información sobre cómo leerlos. En otras palabras:


\begin{enumerate}
\item \emph{Los datos en sí}: Una matriz rectangular de números
  separados por espacios en blanco. Cada columna representa una
  variable, cada fila una observación sobre cada una de las variables
  (estilo hoja de cálculo). Las columnas de datos pueden estar
  separadas por espacios o tabuladores. El nombre del archivo debe de
  llevar el sufijo \verb+.gdt+. Por defecto, el archivo de datos es de
  tipo ASCII (texto simple). Opcionalmente, puede estar comprimido con
  gzip para ahorrar espacio en el disco. Se pueden insertar
  comentarios en un archivo de datos: si una línea empieza por la
  marca de almohadilla (\verb+#+), se ignora la línea entera. Esto es
  consistente con los archivos de datos de gnuplot y octave.
\item \emph{Cabecera}: El archivo de datos tiene que venir acompañado
  por un archivo de cabecera que tiene el mismo nombre raíz que el
  archivo de datos más el sufijo \verb+.hdr+. Este archivo contiene lo
  siguiente (en orden):
\begin{itemize}
\item (Opcional) \emph{comentarios} sobre los datos, iniciados con la
  cadena de texto \verb+(*+ y finalizados con la cadena de cierre
  \verb+*)+, cada uno de estos marcadores tiene que tener su propia
  línea separada.
\item (Obligatoria) lista de \emph{nombres de las variables} del
  archivo de datos, separadas por espacios en blanco. Los nombres
  tienen un limite de 8 caracteres, tienen que empezar por una letra,
  y estan restringidos a los caracteres alfanuméricos más el carácter
  de subrayado (_). La lista puede ser de más de una línea; se termina
  con un punto y coma, \verb+;+.
\item (Obligatoria) línea de \emph{observaciones} con la forma \verb+1
  1 85+. El primer elemento nos da la frecuencia de los datos (1 para
  los datos sin fechas o anuales, 4 para los trimestrales, 12 para los
  mensuales). Los elementos segundo y tercero dan las observaciones de
  inicio y final. Generalmente, estas serán el 1 y el número de
  observaciones respectivamente, para los datos sin fecha. Para las
  series temporales, se pueden utilizar fechas en la forma
  \cmd{1959.1} (trimestral, 1 dígito después del punto) o
  \cmd{1967.03} (mensual, dos dígitos después del punto). Véase el [?]
  para el uso especial de esta línea en el caso de datos panel.
\item La palabra clave \verb+BYOBS+.
\end{itemize}
\end{enumerate}

Aquí hay un ejemplo de un archivo de cabecera de datos escrito
correctamente.
       
\begin{code} 
  (* 
  DATA9-6: Datos sobre log(dinero), log(renta) y tipo de interés de
  los EEUU.  Fuente: Stock and Watson (1993) Econometrica (datos sin
  alisar) El periodo es 1900-1989 (datos anuales).  
  Datos recogidos por Graham Elliott.  
  *) 
  ldinero lrenta tipoint ; 1 1900 1989 BYOBS
\end{code}

El archivo de datos correspondiente contiene tres columnas de datos,
cada una con 90 entradas.

Hay tres características del formato ``tradicional'' de datos que hay
que tener en cuenta.

\begin{enumerate}
\item Si la palabra clave \verb+BYOBS+ se reemplaza por \verb+BYVAR+ y
  va seguida por la palabra clave \verb+BINARY+, esto indica que el
  archivo de datos correspondiente está en formato binario. Se puede
  escribir este tipo de archivos desde \app{gretlcli} utilizando la
  instrucción \cmd{store} con la marca \cmd{-s} (precisión sencilla) o
  la marca \cmd{-o} (precisión doble).
\item Si \verb+BYOBS+ es seguido por la palabra clave \verb+MARKERS+,
  \app{gretl} espera un archivo de datos en el cual la \emph{primera
    columna} contiene cadenas (de 8 caracteres como máximo) que se
  utilizan para la identificación de las observaciones. Esto puede
  resultar útil en datos de sección cruzada donde las unidades de las
  observaciones son identificables: países, provincias, ciudades, etc.
  También puede ser de utilidad para datos de series temporales
  irregulares, como por ejemplo, los precios diarios de los valores en
  la bolsa, donde hay unos días de cierre - en este caso las
  observaciones pueden señalarse con una fecha tipo \cmd{10/01/98}.
  (Recuérdese el límite de 8 caracteres.)  Nótese que las opciones
  \cmd{BINARY} y \cmd{MARKERS} son mutuamente exclusivas. Otra
  consideración a tener en cuenta es que los ``marcadores'' no son una
  variable: la columna de marcadores no tiene una entrada
  correspondiente en la lista de los nombres de las variables en el
  archivo de cabecera.
\item Si se encuentra otro archivo con el mismo nombre raíz que el
  archivo de datos y de cabecera, pero con el sufijo \verb+.lbl+, este
  se lee para rellenar las etiquetas descriptivas para las series de
  datos. El formato de un archivo de etiquetas es sencillo: cada línea
  contiene el nombre de una variable (como en el archivo de cabecera),
  seguido por uno o más espacios, seguido por la etiqueta descriptiva.
  Un ejemplo sería: \verb+precio Índice de precios de automóviles
  nuevos, año base 1982+
\end{enumerate}

Para guardar los datos en formato tradicional, se utiliza la
instrucción \cmd{store}, con la opción \cmd{-t} bien en el programa de
línea de instrucciones, o bien en la ventana de consola del cliente
GUI.


\section{Bases de datos binarias: detalles}
\label{dbdetails}

Una base de datos \app{gretl} contiene dos partes: un archivo índice
ASCII (el nombre de archivo lleva el sufijo \verb+.idx+), donde se
guarda la información sobre la serie y un archivo binario (sufijo
\verb+.bin+) que contiene los datos en sí. Dos ejemplos de posibles
formatos de entradas en el archivo \verb+idx+ son:

\begin{code}
  G0M910 ïndice compuesto por 11 indicadores adelantados (1987=100) 
  M 1948.01 - 1995.11 n = 575 
  currbal Balanza de pagos: Balanza por cuenta corriente; SA 
  Q 1960.1 - 1999.4 n = 160
\end{code}

El primer campo contiene el nombre de la serie. El segundo es una
descripción de la serie (máximo de 128 caracteres). En la segunda
línea el primer campo es un código de frecuencias: \verb+M+ para
mensual, \verb+Q+ para trimestral, \verb+A+ para anual, \verb+B+
diario laborable (diario con cinco días a la semana) y \verb+D+ para
diario (siete días a las semana). No se admite ninguna otra frecuencia
de momento. Luego viene la fecha de inicio (N.B. con dos dígitos
después del punto para datos mensuales, uno para datos trimestrales,
ninguno para datos anuales), un espacio, un guión, otro espacio, la
fecha de finalización, la cadena ``\verb+n = +'' y el número de
observaciones en números enteros. En el caso de datos diarios, las
fechas de inicio y finalización deben de venir en la forma
\verb+YYYY/MM/DD (año/mes/día/)+. Este formato tiene que respetarse de
manera estricta.

Opcionalmente, la primera línea del archivo de índice puede contener
un comentario corto (hasta 64 caracteres) sobre el origen y naturaleza
de los datos, iniciado por una marca de almohadilla. Por ejemplo:

\begin{code}
  # Federal Reserve Board (interest rates)
\end{code}

El archivo de base de datos binarios correspondiente contiene los
valores de los datos, representados como ``flotantes'', es decir,
números de punto flotante de precisión simple, que ocupan,
típicamente, cuatro bytes cada uno. Los números se empaquetan ``por
variable'', así que los primeros \emph{n} números son las
observaciones de la variable 1, los siguientes \emph{m} son las
observaciones de la variable 2, y así sucesivamente.

\chapter{Comentarios técnicos}
\label{app-technote}

\app{Gretl} está escrito en el lenguaje de programación C. Se ha
intentado, en la medida de lo posible, cumplir con el estándar
ISO/ANSI C (C89), aunque el interfaz gráfico para el usuario y algunos
otros componentes hacen uso de extensiones específicas de ciertas
plataformas.

\app{Gretl} sigue desarrollándose en Linux. Es posible recompilar y
ejecutar la librería compartida y el cliente de línea de instrucciones
en cualquier plataforma que, (a) apoye ISO/ANSI C y (b) tenga
instalada las librerías zlib (compresión) y libxml (manipulación XML).
La página web de zlib se encuentra en
\href{http://www.info-zip.org/pub/infozip/zlib/}{info-zip.org}. La
dirección de Internet de Libxmls es
\href{http:/xmlsoft.org/}{xmlsoft.org}.  Si se encuentra la biblioteca
\app{readline} de GNU en el sistema anfitrión, ésta será utilizada por
\app{gretcli}, aportando así una línea de instrucciones editable muy
mejorada. Consultar la
\href{http://cnswww.cns.cwru.edu/~chet/readline/rltop.html}{ página
  web de readline}.

El programa de cliente gráfico debería de poder recompilarse y
ejecutarse en cualquier sistema que, además de los requisitos
detallados arriba, ofrezca la versión de GTK 1.2.3 o superior (véase
\href{http://www.gtk.org/}{gtk.org}).  En el momento de escribir este
manual, hay dos variantes de las librerías GTK: la serie 1.2 y la
serie 2.0, distribuida en el verano de 2002. Estas dos variantes son
incompatibles entre sí. \app{Gretl} puede compilarse con cualquiera de
las dos - el paquete de código fuente incluye dos subdirectorios,
\verb+gui+ para GTK 1.2 y \verb+gui2+ para GTK 2.0. Si está
disponible, recomendamos el uso de GTK 2.0, ya que ofrece muchas
mejoras sobre GTK 1.2.

\app{Gretl} llama a gnuplot para hacer los gráficos. Se puede
encontrar gnuplot en \href{http://www.gnuplot.info/}{gnuplot.info}. En
el momento de escribir esto, la versión oficial más reciente es la
3.7.1 (es de Noviembre de 1999). Si acceder a repositorios de CVS y
recompilar códigos fuente no les supone ningún problema, recomendamos
la instalación de gnuplot desde el CVS actual. El autor de este manual
actualmente esta utilizando gnuplot versión 3.8i obtenida desde el
CVS.

Algunas opciones de \app{gretl} utilizan la librería gtkextra de
Adrian Feguin. gtkextra se encuentra en
\href{http://gtkextra.sourceforge.net/}{gtkextra.sourceforge.net}.

Se encuentra disponible una versión binaria de \app{gretl} para el
sistema operativo Windows de Microsoft (versión de 32 bits, es decir,
Windows 95 o superior). Esta versión fue compilada en Linux a través
de mingw (el compilador C de GNU, \app{gcc}, trasvasado para su uso
con win32) y vinculada con la librería C de Microsoft,
\verb+msvcrt.dll+. Emplea el ``port'' de GTK 2.0 de Tor Lillqvist para
win32. El programa instalador de Windows (gratis, de código abierto)
es cortesía de Jordan Russell
(\href{http://www.jrsoftware.org/}{jrsoftware.org}).

Tengo la esperanza de que \app{gretl} interese lo suficiente a algunos
usuarios con habilidades en códigos y programación, como para
mejorarlo y extenderlo. La documentación del libgretl API está lejos
de ser completa, pero Vd. puede encontrar algunos detalles si sigue la
conexión ``Libgretl API docs'' en la página web de \app{gretl}.

\chapter{Precisión numérica}
\label{app-accuracy}

\app{Gretl} siempre utiliza aritmética de doble precisión - excepto en
el plugin de precisión múltiple invocado con la opción del menu
``Modelo/MCO de alta precisión'' que representa los valores de punto
flotante empleando un número de bits determinados por la variable de
entorno \verb+GRETL_MP_BITS+ (valor por defecto 256). Las ecuaciones
normales de Mínimos Cuadrados se resuelven mediante la descomposición
de Choleski, lo cual es suficientemente preciso para la mayoría de los
propósitos. El programa ha sido probado de manera bastante exhaustiva
con los conjuntos de datos de referencia estadística aportados por el
NIST (el Instituto Nacional de Estándares y Tecnología de los Estados
Unidos) y puede encontrarse un informe completo de los resultados en
la página web de \app{gretl} (pinchar en ``Numerical accuracy
(Precisión numérica'' y seguir la conexión).

En Octubre de 2002, tuve un útil intercambio de ideas con Giovanni
Baoicchi y Walter Disasto, quienes estaban escribiendo una reseña de
\app{gretl} para el \emph{Journal of Applied Econometrics}, y con
James McKinnon, el editor de evaluaciones de software de dicha
revista. Quiero expresar mis agradecimientos a Baoicchi y Disasto por
sus exhaustivas comprobaciones del programa, las cuales dieron lugar a
las siguientes modificaciones.


\begin{enumerate}
\item Los evaluadores indicaron que existía un error en el ``buscador
  de valores p'' de \app{gretl}, por el cual el programa mostraba el
  complemento de la probabilidad correcta para valores negativos de
  \emph{z}. Esto fue solucionado en la versión 0.998 del programa
  (2002, Julio 9).
\item También señalaron que el buscador de valores p producía
  resultados incorrectos para valores extremos de \emph{x} (por
  ejemplo, valores alrededor de 8 a 10 en la distribución \emph{t} con
  100 grados de libertad). Esto fue también corregido en \app{gretl}
  versión 0.998, por medio de un cambio a un código de distribución de
  probabilidad más preciso.
\item Los evaluadores notaron un defecto en la presentación de los
  coeficientes de regresión en \app{gretl}, por el cual algunos
  coeficientes podían ser impresos con un número de cifras
  significativas inaceptablemente pequeño. Esto fue corregido en la
  versión 0.999 (2002, Agosto 25): ahora todos los estadísticos
  asociados con una regresión se imprimen con 6 cifras significativas.
\item Por medio de las comprobaciones realizadas por los evaluadores
  se supo además que la precisión numérica de \app{gretl} en MS
  Windows era menor que en Linux, en la cual había realizado yo mis
  pruebas. Por ejemplo, en los datos Longley - un bien conocido
  conjunto de datos ``mal comportados'' frecuentemente utilizados en
  la comprobación de programas econométricos - la versión Windows de
  \app{gretl} recogía coeficientes erróneos a partir del 7º dígito
  mientras que los mismos coeficientes eran correctos en Linux. Esta
  anomalía fue corregida en la versión 1.0pre3 de \app{gretl} (2002,
  Octubre 10).
\end{enumerate}

La versión actual del código fuente de \app{gretl} contiene un
subdirectorio \verb+tests+, con una batería de pruebas basadas en los
conjuntos de datos del NIST. Esto se invoca mediante \cmd{make check}
en el directorio raíz. Se recibe un aviso si la precisión numérica cae
por debajo de lo estándar. Por favor, consúltese el archivo
\verb+README+ en el directorio \verb+tests+ para más detalles.

La batería de contrastes del NIST se distribuye asimismo con la
versión MS Windows de \app{gretl}. Pueden ejecutarse los contrastes
invocando el programa \verb+nisttest.exe+.

Como ya se ha mencionado, todos los estadísticos de regresión se
imprimen con 6 cifras significativas en la actual versión de
\app{gretl} (excepto cuando se usa el plugin de precisión múltiple, en
cuyo caso los resultados se ofrecen con 12 cifras).  Si se desea
examinar un valor con más precisión, se puede guardar primero (véase
[?]) y a continuación pedir su presentación mediante la orden
\cmd{print -t} (véase el [?]). De esta manera se mostrará el valor con
hasta 10 dígitos.

\chapter{Análisis econométrico avanzado con software libre}
\label{app-advanced}

Como se ha mencionado en el texto principal, \app{gretl} ofrece una
selección bastante amplia de estimadores de Mínimos Cuadrados, así
como algunos estimadores adicionales como logit y probit (binomial) y
de Mínima Desviación Absoluta. Sin embargo, para los usuarios
avanzados, las rutinas estadísticas de \app{gretl} pueden ser algo
limitadas.

Sin duda, algunos de estos usuarios preferirán escribir sus propios
programas de rutinas estadísticas en algún lenguaje básico de
programación como C, C++ o Fortran. Otra opción será utilizar otro
lenguaje de alto nivel que ofrezca la posibilidad de manipular
matrices y que tenga algunas rutinas estadísticas propias, o también
paquetes adicionales que puedan acoplarse al programa. Si esta última
opción les resulta atractiva y están interesados en software de código
abierto gratuito, les recomiendo estos dos programas: GNU R
(\href{http://www.r-project.org/}{r-project.org}) o
\href{http://www.octave.org/}{GNU Octave}. Estos dos programas son muy
similares a los programas comerciales S y Matlab respectivamente.

Otra opción, ya mencionada, es que \app{gretl} ofrece la posibilidad
de exportar datos tanto en formato Octave como en R.  En el caso de
Octave, el conjunto de datos \app{gretl} se guarda del siguiente modo:
la primera variable dispuesta para exportar se trata como la variable
dependiente y se guarda como un vector, \verb+y+, mientras que las
restantes variables se guardan como una matriz, \verb+X+. Una vez
cargado en Octave, podemos desagregar esta matriz \verb+X+ si lo
deseamos. Consúltese el manual de Octave para los detalles. En cuanto
a R, el archivo de datos exportado conserva la estructura de series
temporales que tenga en \app{gretl}. Las series se guardan como
estructuras individuales. Los datos deben importarse mediante la
instrucción \cmd{source()} en R.

Entre estos dos programas, R es quizá de más interés inmediato para
los económetras ya que ofrece más en términos de rutinas estadísticas
(por ejemplo, modelos lineales generalizados, estimación
máximo-verosímil, métodos de series temporales). Por eso, \app{gretl}
tiene una opción que transfiere los datos de manera rápida y cómoda a
R. En el menú ``Sesión'' de \app{gretl} se encuentra la opción
``Iniciar GNU R''. Esta opción escribe una versión R del conjunto de
datos de \app{gretl} (\verb+Rdata.tmp+, en el directorio del usuario
de \app{gretl}) y lo envía a una sesión nueva de R. A continuación, se
describen algunos detalles a tener en cuenta.

En primer lugar, los datos se pasan a R escribiendo una versión
provisional de \verb+.Rprofile+ en el directorio de trabajo actual.
(Si existe un archivo de este tipo, R lo indica al iniciar.) En el
caso de que ya exista un archivo \verb+.Rprofile+ personal, el archivo
original se copiará provisionalmente en \verb+.Rprofile.gretltmp+, y
será devuelto a su sitio al salir de \app{gretl}.  (Si alguien
encuentra una manera mejor de hacer esto, por favor que me lo
comunique.)

En segundo lugar, el modo particular de invocar a R depende de la
variable interna de \app{gretl} \verb+Rcommand+, cuyo valor puede
establecerse en el menú ``Archivo, Preferencias''. En MS Windows, la
instrucción por defecto es \cmd{RGui.exe}. En X, es \cmd{R
  --gui=gnome} si a la hora de compilar se detecta una instalación del
escritorio Gnome (\href{http://www.gnome.org/}{gnome.org}), o
\cmd{xterm -e R} si no se encuentra Gnome. Nótese, por favor, que en
esta instrucción se procesarán, como máximo, tres elementos separados
por espacios; cualquier elemento adicional será ignorado.

\chapter{Lista de URLs}
\label{app-urls}

A continuación, hay una lista de las direcciones completas (URL) de
los sitios web citados en el manual, según orden de apariencia.

\begin{description}
\item[Página web de GNU R] \href{http://www.r-project.org/}{
    http://www.r-project.org/}

  
\item[Página web de GNU Octave] \href{http://www.octave.org/}{
    http://www.octave.org/}

  
\item[Página web de Gretl] \href{http://gretl.sourceforge.net/}{
    http://gretl.sourceforge.net/}

  
\item[Oficina del Censo, Servicio de Obtención de Datos (Census
  Bureau, Data Extraction Service)]
  \href{http://www.census.gov/ftp/pub/DES/www/welcome.html}{
    http://www.census.gov/ftp/pub/DES/www/welcome.html}

  
\item[Página de datos de Gretl]
  \href{http://ricardo.ecn.wfu.edu/gretl/gretl_data.html}{
    http://ricardo.ecn.wfu.edu/gretl/gretl_data.html}

  
\item[Estima (RATS)] \href{http://www.estima.com/}{
    http://www.estima.com/}

  
\item[Tabla Mundial de Penn (Penn World Table)]
  \href{http://pwt.econ.upenn.edu/}{ http://pwt.econ.upenn.edu/}

  
\item[Página web de Gnuplot] \href{http://www.gnuplot.info/}{
    http://www.gnuplot.info/}

  
\item[Manual en línea de Gnuplot]
  \href{http://ricardo.ecn.wfu.edu/gnuplot.html}{
    http://ricardo.ecn.wfu.edu/gnuplot.html}

  
\item[Manual de GNU Readline]
  \href{http://cnswww.cns.cwru.edu/~chet/readline/readline.html}{
    http://cnswww.cns.cwru.edu/~chet/readline/readline.html}

  
\item[Biblioteca de Precisión Múltiple de GNU]
  \href{http://swox.com/gmp/}{ http://swox.com/gmp/}

  
\item[Página web de InfoZip]
  \href{http://www.info-zip.org/pub/infozip/zlib/}{
    http://www.info-zip.org/pub/infozip/zlib/}

  
\item[Página web de Xmlsoft] \href{http://xmlsoft.org/}{
    http://xmlsoft.org/}

  
\item[Página web de GNU Readline]
  \href{http://cnswww.cns.cwru.edu/~chet/readline/rltop.html}{
    http://cnswww.cns.cwru.edu/~chet/readline/rltop.html}

  
\item[Página web de GTK+] \href{http://www.gtk.org/}{
    http://www.gtk.org/}

  
\item[Página web de Gtkextra] \href{http://gtkextra.sourceforge.net/}{
    http://gtkextra.sourceforge.net/}

  
\item[Página web de Mingw (gcc para win32)]
  \href{http://www.mingw.org/}{ http://www.mingw.org/}

  
\item[Port GTK+ para win32]
  \href{http://user.sgic.fi/~tml/gimp/win32/}{
    http://user.sgic.fi/~tml/gimp/win32/}

  
\item[JRSoftware] \href{http://www.jrsoftware.org/}{
    http://www.jrsoftware.org/}

  
\item[Página web del escritorio Gnome] \href{http://www.gnome.org/}{
    http://www.gnome.org/}

  
\item[Manual de GNU R]
  \href{http://cran.r-project.org/doc/manuals/R-intro.pdf}{
    http://cran.r-project.org/doc/manuals/R-intro.pdf}


\end{description}

