\chapter{Solución de problemas en gretl}
\label{c-trouble}


\section{Informes de errores}
\label{trouble-bugs}

En el camino hacia una versión ``estable'' de \app{gretl} (versión
1.0), la colaboración de los usuarios resulta muy útil, y por lo
tanto, agradezco cualquier información sobre posibles errores
encontrados en el programa. Creo que será difícil que haya errores en
los cálculos llevados a cabo por \app{gretl} (aunque con esto no
quiero garantizar nada). Pero es posible que haya errores en el
comportamiento del interfaz gráfico. En este contexto, por favor,
recuérdese que la utilidad de los informes de errores aumenta en
función de detalles concretos: ¿qué ocurrió \emph{exactamente}, bajo
qué condiciones, y en qué sistema operativo? ¿Si había un mensaje de
error, qué decía exactamente? (Aunque no es necesario incluir los
números de direcciones de memoria mostrados en los informe de errores
de MS Windows --- no significarán nada para mí.)


\section{Programas auxiliares}
\label{trouble-programs}

Como se ha mencionado, \app{gretl} llama a otros programas para
realizar ciertas tareas (gnuplot para los gráficos, LaTeX para un
formateo de alta calidad de los resultados de las regresiones, GNU R).
Si algo no va bien con estas conexiones externas, la tarea de producir
una ventana de mensaje con información sobre los errores no siempre
resulta fácil. Si falla alguna de estas conexiones cuando se accede
desde el interfaz gráfico de \app{gretl}, es posible que encontremos
más información si recomenzamos \app{gretl} desde el cursor de
instrucciones (por ejemplo, desde un xterm en el sistema de ventanas
X, o una ``ventana del MSDOS'' en MS Windows, tecleando
\cmd{gretlw32.exe}), en vez de hacerlo desde el menú del escritorio o
un icono. Puede que se muestren mensajes adicionales de errores en la
ventana del terminal.

Además, ténganse en cuenta que para la mayoría de las llamadas
externas, \app{gretl} supone que los programas en cuestión están
disponibles en nuestro ``directorio'' - es decir, pueden invocarse
simplemente mediante el nombre del programa, sin la necesidad de tener
que teclear la dirección entera.\footnote{La excepción a esta regla es
  la invocación de gnuplot en MS Windows, donde consta la dirección
  completa del programa.}
  
Así, si falla alguno de los programas disponibles, es conveniente
experimentar poniendo el nombre del programa en la linea de
instrucciones, como se muestra a continuación.

\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
 & \textit{Gráficos} & \textit{Composición} & \textit{GNU R} \\ [4pt]
Sistema de ventanas X & gnuplot & latex, xdvi & R \\
MS Windows & wgnuplot.exe & latex, windvi & RGui.exe \\
\end{tabular}
\end{center}

Si el programa no consigue empezar desde el cursor, entonces el
problema no está relacionado con \app{gretl}, sino que el directorio
del programa no está en nuestra senda de directorios, o que el
programa no está instalado (correctamente). Para más detalles sobre
cómo modificar la ubicación de directorios, consúltese la ayuda
\emph{en línea} o la documentación para su sistema operativo (shell).

