\typeout{CVSId: $Id$}
\chapter{Cointegración y Modelos de Correción del Error}
\label{vecm-explanation}

\section{El contraste de cointegración de Johansen}
\label{johansen-test}

El contraste de cointegración de Johansen requiere tener en cuenta
la hipótesis que está uno dispuesto a establecer sobre los
componentes deterministas, lo que deriva en los famosos ``cinco
casos.'' Para ilustrar de forma completa y exhaustiva los cinco
casos se requiere una gran cantidad de álgebra matricial, pero
para comprender esta cuestión de manera intuitiva se puede
utilizar un ejemplo sencillo. Sea $x_t$ una serie que se comporta
como sigue
\[ x_t = m + x_{t-1} + \varepsilon_t \]

donde $m$ es un número real y $\varepsilon_t$ es un ruido blanco.
Es fácil demostrar que $x_t$ sigue un paseo aleatorio que fluctúa
alrededor de una tendencia determinista con pendiente igual a $m$.
En el caso especial $m$ = 0, la tendencia determinista desaparece
y $x_t$ es simplemente un paseo aleatorio.

Considera ahora otro proceso $y_t$, definido por
\[ y_t = k + x_t + u_t \]

donde, de nuevo, $k$ es un número real y $u_t$ sigue un proceso de
ruido blanco. Dado que $u_t$ es estacionario por definición, $x_t$
e $y_t$ están cointegrados: esto es, su diferencia
\[ z_t = y_t - x_t = k + u_t \]

es un proceso estacionario. Para $k$ = 0, $z_t$ es un simple ruido
blanco de media cero, mientras que si $k$ $\ne$ 0 el proceso $z_t$
es un ruido blanco con media distinta de cero.

Las dos ecuaciones anteriores se pueden representar conjuntamente
como un sistema VAR(1).
%
\[ \left[ \begin{array}{c} y_t \\ x_t \end{array} \right] = \left[
  \begin{array}{c} k + m \\ m \end{array} \right] + \left[
  \begin{array}{rr} 0 & 1 \\ 0 & 1 \end{array} \right] \left[
  \begin{array}{c} y_{t-1} \\ x_{t-1} \end{array} \right] + \left[
  \begin{array}{c} u_t + \varepsilon_t \\ \varepsilon_t \end{array}
\right] \]
%
o en forma de un Modelo de Corrección de Error (MCE)
%
\begin{eqnarray*}
  \left[  \begin{array}{c} \Delta y_t \\ \Delta x_t \end{array} \right]  & = &
  \left[  \begin{array}{c} k + m \\ m \end{array} \right] +
  \left[  \begin{array}{rr} -1 & 1 \\ 0 & 0 \end{array} \right]
  \left[  \begin{array}{c} y_{t-1} \\ x_{t-1} \end{array} \right] +
  \left[  \begin{array}{c} u_t + \varepsilon_t \\ \varepsilon_t \end{array} \right] = \\
  & = &
  \left[  \begin{array}{c} k + m \\ m \end{array} \right] +
  \left[  \begin{array}{r} -1 \\ 0 \end{array} \right]
  \left[  \begin{array}{rr} 1 & -1 \end{array} \right]
  \left[  \begin{array}{c} y_{t-1} \\ x_{t-1} \end{array} \right] +
  \left[  \begin{array}{c} u_t + \varepsilon_t \\ \varepsilon_t \end{array} \right] = \\
  & = &
  \mu_0 + \alpha \beta^{\prime} \left[  \begin{array}{c} y_{t-1} \\ x_{t-1} \end{array} \right] + \eta_t =
  \mu_0 + \alpha z_{t-1} + \eta_t ,
\end{eqnarray*}

donde $\beta$ es el vector de cointegración y $\alpha$ es el
vector de ``pesos'' o de ``ajuste'' hacia el equilibrio.
%
%
Podemos considerar ahora tres posibles casos:

\begin{enumerate}
\item $m$ $\ne$ 0: En este caso $x_t$ presenta una tendencia
lineal determinista, tal y como hemos comentado anteriormente; por
lo tanto $y_t$ también la presenta, ya que en media se mantiene a
una distancia $k$ de la serie $x_t$. El vector $\mu_0$ no está
restringido. Este es el caso por defecto de la instrucción
\cmd{vecm} de gretl.

\item $m$ = 0 y $k$ $\ne$ 0: En este caso, $x_t$ no presenta una
tendencia lineal determinista y en consecuencia $y_t$ tampoco. Sin
embargo, la distancia media entre $y_t$ y $x_t$ no es cero. El
vector $\mu_0$ viene dado por
  \[
  \mu_0 = \left[ \begin{array}{c} k \\ 0 \end{array} \right]
  \]

el cual no es cero por lo que el MCE anterior tiene un término
constante. Sin embargo, el vector de parámetros asociados a la
constante está sujeto a la restricción de que su segundo elemento
tiene que ser 0. En términos más generales, $\mu_0$ es
proporcional al vector $\alpha$. Notese que el MCE también se
puede escribir de la siguiente forma:
%

 \[
  \left[ \begin{array}{c} \Delta y_t \\ \Delta x_t \end{array} \right]
  = \left[ \begin{array}{r} -1 \\ 0 \end{array} \right] \left[
    \begin{array}{rrr} 1 & -1 & -k \end{array} \right] \left[
    \begin{array}{c} y_{t-1} \\ x_{t-1} \\ 1 \end{array} \right] +
  \left[ \begin{array}{c} u_t + \varepsilon_t \\ \varepsilon_t
    \end{array} \right]
  \]
%
donde el intercepto está dentro del vector de cointegración. Este
caso se conoce con el nombre de ``constante restringida''; se
puede elegir en el comando de gretl \cmd{vecm} utilizando la
etiqueta opcional \verb+--rc+

\item $m$ = 0 y $k$ = 0: Este caso es el más restrictivo:
claramente, ni $x_t$ ni $y_t$ presentan tendencias deterministas,
y la distancia media entre las dos series es cero. El vector
$\mu_0$ también es 0, lo cual explica porqué este caso se denomina
``sin constante.'' Este último caso se especifica utilizando la
etiqueta opcional \verb+--nc+ con la instrucción \cmd{vecm}.

\end{enumerate}
En general en la práctica, la elección entre estas tres
posibilidades se basa en una mezcla entre observación empírica y
razonamiento económico. Si las variables de estudio parecen
mostrar una tendencia lineal entonces no se debería imponer
ninguna restricción sobre el intercepto. En otro caso, nos podemos
preguntar si tiene sentido especificar una relación de
cointegración que incluya un intercepto distinto de cero.  Un
ejemplo donde esto sí es razonable es en la relación entre dos
tipos de interés: en general, estas variables no presentan
tendencia determinista, pero el VAR puede aún tener un intercepto
porque la diferencia entre los dos (el ``spread o diferencial de
los tipos de interés'') puede ser estacionario alrededor de una
media distinta de cero (por ejemplo porque hay una prima de riesgo
o de liquidez).
%
El ejemplo anterior se puede generalizar en tres direcciones:
%
\begin{enumerate}
\item Si el VAR es de orden mayor que uno, el algebra se complica
más pero se obtienen las mismas conclusiones.

\item Si las series consideradas en el análisis del VAR son más de
dos, el rango de cointegración $r$ puede ser mayor que 1. En ese
caso, $\alpha$ es una matriz con $r$ columnas, y el caso de la
constante restringida implicaría la restricción de que $\mu_0$
debería de ser una combinación lineal de las columnas de $\alpha$.

\item Si en el modelo se incluye una tendencia lineal $t$, la
parte determinista del VAR es en este caso $\mu_0 + \mu_1 t$. El
razonamiento es prácticamente el mismo que antes excepto que ahora
la atención se centra en $\mu_1$ más que en $\mu_0$. El caso
anterior de ``la constante restringida'' que se ha discutido antes
sería ahora el caso de una ``tendencia restringida'' , tal que la
o las relaciones de cointegración incluyen una tendencia pero las
primeras diferencias de las variables en cuestión no. En el caso
de una tendencia no restringida, esta aparece tanto en las
relaciones de cointegración como en las primeras diferencias de
las variables, lo cual corresponde con la presencia de una
tendencia cuadrática en las series en niveles. Estos dos casos se
especifican con las etiquetas opcionales \verb+--crt+  y
\verb+--ct+, respectivamente, utilizando el comando \cmd{vecm}.
\end{enumerate}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "gretl-guide"
%%% End:
