\chapter{Costrutti loop}
\label{looping}

\section{Introduzione}
\label{loop-intro}

Il comando \cmd{loop} permette di specificare un blocco di comandi
\app{gretl} da ripetere più volte. Questa funzionalità è utile in
particolare per le simulazioni Monte Carlo, per il bootstrapping delle
statistiche test e per altre procedure di stima iterativa. La forma
generale di un loop, o ciclo, è:

\begin{code}
      loop espressione di controllo [ --progressive | --verbose | --quiet ]
         corpo del loop
      endloop
\end{code}

Sono disponibili cinque tipi di espressione di controllo, come si vede nella
sezione~\ref{loop-control}.

Non tutti i comandi di \app{gretl} sono disponibili all'interno di un loop: i
comandi accettabili in questo contesto sono mostrati nella
Tabella~\ref{tab:loopcmds}.

\begin{table}[htbp]
\caption{Comandi utilizzabili in un loop}
\label{tab:loopcmds}
\begin{center}
%% The following is generated automatically
\input ../tex/tabloopcmds.tex
\end{center}
\end{table}

In modalità predefinita, il comando \cmd{genr} all'interno di un loop
opera in modo silenzioso (senza mostrare informazioni sulle variabili
generate). Per ottenere informazioni da \cmd{genr} è possibile
specificare l'opzione \verb+--verbose+ del comando \cmd{loop}. L'opzione
\verb+--quiet+ sopprime il consueto riepilogo del numero di iterazioni eseguite,
cosa desiderabile quando i loop sono annidati.

L'opzione \verb+--progressive+ del comando \cmd{loop} modifica il comportamento
dei comandi \cmd{ols}, \cmd{print} e \cmd{store} rendendoli più comodi
per l'uso in analisi di tipo Monte Carlo (si veda la
sezione~\ref{loop-progressive}).

Le sezioni che seguono descrivono le varie forme di espressioni di
controllo e forniscono alcuni esempi di uso dei loop.

\tip{Se occorre eseguire un'analisi Monte Carlo con molte migliaia di
  ripetizioni, possono verificarsi problemi di memoria e di tempo di
  calcolo. Un modo per minimizzare l'uso delle risorse di sistema
  consiste nell'eseguire lo script usando il programma a riga di
  comando, \app{gretlcli}, redirigendo i risultati su un file.}

\section{Varianti di controllo del loop}
\label{loop-control}

\subsection{Loop limitati}
\label{loop-count}

Il modo più semplice di controllare un loop consiste nello specificare
direttamente il numero di volte che il ciclo deve essere ripetuto, in
un cosiddetto ``loop limitato''.  Il numero di ripetizioni può essere
una costante numerica, ad esempio \verb+loop 1000+, o può essere letto
da una variabile, come in \verb+loop volte+.

Se il numero delle ripetizioni è indicato da una variabile, ad es.
\verb+volte+, la variabile dovrebbe essere uno scalare intero: se si
usa una serie, viene letto il primo valore, e se questo non è intero,
viene troncata la sua parte decimale. Si noti che \verb+volte+ viene
valutata solo una volta, quando il loop viene impostato.
      

\subsection{Loop di tipo while}
\label{loop-while}

Un secondo tipo di espressione di controllo consiste nell'uso del
comando \cmd{while} seguito da una disuguaglianza, in cui il termine a
sinistra è il nome di una variabile predefinita, mentre il lato destro
può essere una costante numerica o il nome di un'altra variabile
predefinita. Ad esempio:
        
\cmd{loop while differ > .00001} 

L'esecuzione del ciclo di comandi continuerà fintanto che la
condizione specificata rimane vera. Se il termine a destra della
disuguaglianza è una variabile, essa viene valutata all'inizio di ogni
nuova iterazione del ciclo.

\subsection{Loop con indice}
\label{loop-index}

Un terzo tipo di controllo di un loop utilizza la speciale variabile
indice \verb+i+.  In questo caso, vengono specificati valori iniziali
e finali per \verb+i+, che viene incrementata di uno ogni volta che
viene eseguito il ciclo.  La sintassi è la seguente: \cmd{loop
  i=1..20}.

La variabile indice può essere usata all'interno del corpo del loop,
in uno dei modi seguenti: è possibile accedere al valore di \verb+i+
(si veda l'esempio~\ref{loop-panel-script}), oppure è possibile usare
la sua rappresentazione come stringa \verb+$i+ (si veda
l'esempio~\ref{loop-string-script}).

I valori iniziale e finale per l'indice possono essere indicati in
forma numerica, o come riferimento a variabili predefinite.
Nell'ultimo caso, le variabili vengono valutate una volta, quando il
loop viene impostato. Inoltre, con dataset di serie storiche è
possibile indicare i valori iniziale e finale sotto forma di date, ad
esempio: \cmd{loop i=1950:1..1999:4}.
      

\subsection{Loop di tipo for each}
\label{loop-each}

Anche il terzo tipo di controllo usa la variabile interna \verb+i+,
che in questo caso può assumere valori solo all'interno di una lista
specifica di stringhe. Il loop è eseguito una volta per ogni stringa
presente nella lista, agevolando l'esecuzione di operazioni ripetitive
su un gruppo di variabili. Ecco un esempio:
      
\begin{code}
        loop foreach i mele pere pesche
          print "$i"
        endloop
\end{code}

Questo loop verrà eseguito tre volte, mostrando ``mele'', ``pere'' e
``pesche'' ad ogni iterazione.  

Per eseguire un loop su una lista di variabili contigue nel dataset, è
possibile indicare i nomi della prima e dell'ultima variabile nella
lista, separate da ``\verb+..+'', invece di dover indicare tutti i
nomi. Ad esempio, ipotizzando di avere 50 variabili \verb+AK+,
\verb+AL+, \dots{}, \verb+WY+, che contengono livelli di reddito per
gli stati degli USA, per stimare una regressione del reddito sul tempo
per ognuno degli stati, basta eseguire:
       
\begin{code}
       genr time
       loop foreach i AL..WY
          ols $i const time
       endloop
\end{code}


\subsection{Loop di tipo for}
\label{loop-for}

L'ultimo tipo di controllo usa una forma semplificata dell'istruzione
\cmd{for} del linguaggio di programmazione C. L'espressione di
controllo si compone di tre parti, separate da punto e virgola. La
prima parte specifica una condizione iniziale, espressa per mezzo di
una variabile di controllo; la seconda parte imposta una condizione di
continuazione (espressa in funzione della stessa variabile di
controllo), mentre la terza parte specifica un incremento (o un
decremento) per la variabile di controllo, da applicare ogni volta che
il ciclo viene eseguito. L'intera espressione deve essere racchiusa
tra parentesi.  Ad esempio:

\cmd{loop for (r=0.01; r<.991; r+=.01)}

La variabile \verb+r+ assumerà i valori 0.01, 0.02, \dots{}, 0.99 nel
giro di 99 iterazioni. Si noti che a causa della precisione limitata
dell'aritmetica in virgola mobile usata dal computer, può dover essere
necessario usare una condizione di continuazione come quella mostrata
sopra, \verb+r<.991+, invece della più ``naturale'' \verb+r<=.99+
(usando numeri in doppia precisione su un processore x86, quando ci si
aspetta che \verb+r+ valga 0.99, potrebbe in realtà valere
0.990000000000001).

Esistono altre regole per i tre componenti dell'espressione
di controllo: 

\begin{enumerate}
\item La condizione iniziale deve avere forma X1 = Y1, dove Y1 deve
  essere una costante numerica o una variabile predefinita.  Se la
  variabile X1 non esiste, viene creata automaticamente.
\item La condizione di continuazione deve avere la forma X1 operatore
  Y2, dove l'operatore può essere \verb+<+, \verb+>+, \verb+<=+ o
  \verb+>=+ e Y2 deve essere una costante numerica o una variabile
  predefinita (nel caso in cui sia una variabile, essa viene valutata
  ad ogni esecuzione del ciclo).
\item L'espressione che indica l'incremento o il decremento deve avere
  la forma X1 += DELTA, oppure X1 -= DELTA, dove DELTA è una costante
  numerica o una variabile predefinita (nel secondo caso, essa viene
  valutata solo una volta, quando il loop viene impostato)
\end{enumerate}


\section{La modalità progressiva}
\label{loop-progressive}

Usando l'opzione \verb+--progressive+ nel comando loop, l'effetto dei
comandi \cmd{ols}, \cmd{print} e \cmd{store} è modificato nel modo
seguente.

\cmd{ols}: i risultati di ogni iterazione della regressione non
vengono mostrati. Al contrario, una volta terminato il loop si ottiene
un elenco dei seguenti valori: (a) il valore medio di ognuno dei
coefficienti stimati, calcolato su tutte le iterazioni; (b) la
deviazione standard relativa a questa media; (c) il valore medio
dell'errore standard stimato per ogni coefficiente; (d) la deviazione
standard degli errori standard stimati. Tutto ciò ha senso solo se
ogni iterazione del loop contiene un elemento di casualità.

\cmd{print}: se si usa questo comando per mostrare il valore di una
variabile, questo non viene mostrato ad ogni iterazione. Al contrario,
alla fine del loop si ottiene il valore medio e la deviazione standard
della variabile, calcolata su tutte le iterazioni del ciclo. Questa
funzione è utile per le variabili che assumono un singolo valore per
ogni iterazione, ad esempio la somma dei quadrati degli errori di una
regressione.

\cmd{store}: questo comando scrive i valori delle variabili
specificate, ad ogni iterazione del loop, nel file indicato, ossia,
tiene traccia completa del valore delle variabili in tutte le
iterazioni. Ad esempio, si potrebbero salvare le stime dei
coefficienti per poi studiarne la distribuzione di frequenza. È
possibile usare il comando \cmd{store} solo una volta all'interno di
un loop.

\section{Esempi di loop}
\label{loop-examples}

\subsection{Esempio di procedura Monte Carlo}
\label{loop-mc-example}

Un semplice esempio di uso della modalità ``progressiva'' per
realizzare una procedura Monte Carlo è mostrato in
esempio~\ref{monte-carlo-loop}.

\begin{script}[htbp]
  \caption{Un semplice loop di tipo Monte Carlo}
  \label{monte-carlo-loop}
\begin{scode}
nulldata 50
seed 547
genr x = 100 * uniform()
# Apre un loop "progressivo", da ripetere 100 volte
loop 100 --progressive
   genr u = 10 * normal()
   # Costruisce la variabile dipendente
   genr y = 10*x + u
   # Esegue la regressione OLS
   ols y const x
   # Definisce variabili per i coefficienti e R-quadro
   genr a = $coeff(const)
   genr b = $coeff(x)
   genr r2 = $rsq
   # Mostra le statistiche su queste variabili
   print a b r2
   # Salva i coefficienti in un file
   store coeffs.gdt a b
endloop
\end{scode}
\end{script}

Questo loop mostrerà le statistiche di riepilogo per le stime di "a",
"b" e $R^2$ lungo le 100 iterazioni. Dopo aver eseguito il loop, è
possibile aprire con \app{gretl} il file \verb+coeffs.gdt+, che
contiene le stime dei singoli coefficienti durante tutte le
iterazioni, ed esaminare nel dettaglio la distribuzione di frequenza
delle stime.

Il comando \cmd{nulldata} è utile per le procedure Monte Carlo: invece
di aprire un ``vero'' dataset, \cmd{nulldata 50} (ad esempio) apre un
finto dataset da 50 osservazioni, che contiene solo la costante e una
variabile indice. Successivamente è possibile aggiungervi variabili
usando il comando \cmd{genr}. Si veda il comando \cmd{set} per
informazioni su come generare numeri pseudo-casuali in modo
ripetibile.

\subsection{Minimi quadrati iterati}
\label{loop-ils-examples}

L'esempio~\ref{greene-ils-script} usa un loop di tipo ``while'' per
replicare la stima di una funzione di consumo non lineare nella forma
        
\[ C = \alpha + \beta Y^{\gamma} + \epsilon \]

presentata in Greene (2000, Esempio 11.3).  Questo script è compreso
nella distribuzione di \app{gretl} con il nome \verb+greene11_3.inp+;
è possibile aprirlo usando il comando del menù ``File, Comandi, File
di esempio, Greene...''.

L'opzione \verb+--print-final+ per il comando \cmd{ols} fa sì che non
vengano mostrati i risultati della regressione per ogni iterazione, ma
solo quelli dell'ultima iterazione del loop.

\begin{script}[htbp]
  \caption{Funzione di consumo non lineare}
  \label{greene-ils-script}
\begin{scode}
open greene11_3.gdt
# Esegue la regressione OLS iniziale
ols C 0 Y
genr essbak = $ess
genr essdiff = 1
genr beta = $coeff(Y)
genr gamma = 1
# Itera OLS finché la somma dei quadrati degli errori converge
loop while essdiff > .00001
   # Genera le variabili linearizzate
   genr C0 = C + gamma * beta * Y^gamma * log(Y)
   genr x1 = Y^gamma
   genr x2 = beta * Y^gamma * log(Y)
   # Esegue la regressione OLS 
   ols C0 0 x1 x2 --print-final --no-df-corr --vcv
   genr beta = $coeff(x1)
   genr gamma = $coeff(x2)
   genr ess = $ess
   genr essdiff = abs(ess - essbak)/essbak
   genr essbak = ess
endloop 
# Mostra le stime dei parametri usando i "nomi giusti"
noecho
printf "alfa = %g\n", $coeff(0)
printf "beta  = %g\n", beta
printf "gamma = %g\n", gamma
\end{scode}
\end{script}

L'esempio~\ref{jack-arma} mostra come sia possibile usare
un loop per stimare un modello ARMA usando la regressione ``prodotto
esterno del gradiente'' (OPG - ``outer product of the gradient'')
discussa da Davidson e MacKinnon nel loro \emph{Estimation and
  Inference in Econometrics}.

\begin{script}[htbp]
  \caption{ARMA 1, 1}
  \label{jack-arma}
\begin{scode}
open armaloop.gdt

genr c = 0
genr a = 0.1
genr m = 0.1

series e = 1.0
genr de_c = e
genr de_a = e
genr de_m = e

genr crit = 1
loop while crit > 1.0e-9

   # Errori di previsione "one-step"
   genr e = y - c - a*y(-1) - m*e(-1)  

   # Log-verosimiglianza 
   genr loglik = -0.5 * sum(e^2)
   print loglik

   # Derivate parziali degli errori di previsione rispetto a c, a e m
   genr de_c = -1 - m * de_c(-1) 
   genr de_a = -y(-1) -m * de_a(-1)
   genr de_m = -e(-1) -m * de_m(-1)

   # Derivate parziali di l rispetto a c, a e m
   genr sc_c = -de_c * e
   genr sc_a = -de_a * e
   genr sc_m = -de_m * e

   # Regressione OPG
   ols const sc_c sc_a sc_m --print-final --no-df-corr --vcv

   # Aggiorna i parametri
   genr dc = $coeff(sc_c) 
   genr c = c + dc
   genr da = $coeff(sc_a) 
   genr a = a + da
   genr dm = $coeff(sc_m) 
   genr m = m + dm

   printf "  constant        = %.8g (gradient = %#.6g)\n", c, dc
   printf "  ar1 coefficient = %.8g (gradient = %#.6g)\n", a, da
   printf "  ma1 coefficient = %.8g (gradient = %#.6g)\n", m, dm

   genr crit = $T - $ess
   print crit
endloop

genr se_c = $stderr(sc_c)
genr se_a = $stderr(sc_a)
genr se_m = $stderr(sc_m)

noecho
print "
printf "constant = %.8g (se = %#.6g, t = %.4f)\n", c, se_c, c/se_c
printf "ar1 term = %.8g (se = %#.6g, t = %.4f)\n", a, se_a, a/se_a
printf "ma1 term = %.8g (se = %#.6g, t = %.4f)\n", m, se_m, m/se_m
\end{scode}
\end{script}


\subsection{Esempi di loop con indice}

L'esempio~\ref{loop-panel-script} mostra un loop con indice, in cui il
comando \cmd{smpl} contiene la variabile indice \verb+i+.  Si supponga
di avere un dataset di tipo panel, con osservazioni su alcuni ospedali
per gli anni dal 1991 al 2000 (dove l'anno dell'osservazione è
indicato da una variabile chiamata \verb+anno+).  Ad ogni iterazione,
restringiamo il campione a un certo anno e calcoliamo statistiche di
riepilogo sulla dimensione longitudinale (cross-section) per le
variabili da 1 a 4.

\begin{script}[htbp]
  \caption{Statistiche panel}
  \label{loop-panel-script}
\begin{scode}
open ospedali.gdt
loop i=1991..2000
  smpl (anno=i) --restrict --replace
  summary 1 2 3 4
endloop
\end{scode}
\end{script}

L'esempio~\ref{loop-string-script} illustra un loop indicizzato per
sostituire stringhe.

\begin{script}[htbp]
  \caption{Sostituzione di stringhe}
  \label{loop-string-script}
\begin{scode}
open bea.dat
loop i=1987..2001
  genr V = COMP$i
  genr TC = GOC$i - PBT$i
  genr C = TC - V
  ols PBT$i const TC V
endloop
\end{scode}
\end{script}

Alla prima iterazione, la variabile \verb+V+ verrà impostata a
\verb+COMP1987+ e la variabile dipendente per il comando \cmd{ols}
sarà \verb+PBT1987+.  All'iterazione successiva, \verb+V+ verrà
ridefinita come \verb+COMP1988+ e la variabile dipendente della
regressione sarà \verb+PBT1988+, e così via.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "gretl-guide-it"
%%% End: 

