\chapter{Risoluzione dei problemi}
\label{trouble}



\section{Segnalazione dei bug}
\label{trouble-bugs}


Le segnalazioni dei bug sono benvenute. È difficile trovare errori di
calcolo in \app{gretl} (ma questa affermazione non costituisce alcuna
sorta di garanzia), ma è possibile imbattersi in bug o stranezze nel
comportamento dell'interfaccia grafica. Si tenga presente che
l'utilità delle segnalazioni aumenta quanto più si è precisi nella
descrizione: cosa \emph{esattamente} non funziona, in che condizioni,
con quale sistema operativo? Se si ricevono messaggi di errore, cosa
dicono esattamente?

\section{Programmi ausiliari}
\label{trouble-programs}

Come detto in precedenza, \app{gretl} richiama alcuni altri programmi
per eseguire alcune operazioni (gnuplot per i grafici, {\LaTeX} per la
stampa ad alta qualità dei risultati delle regressioni, GNU R).  Se
succede qualche problema durante questi collegamenti esterni, non è
sempre facile per \app{gretl} fornire un messaggio di errore abbastanza informativo.
Se il problema si verifica durante l'uso di \app{gretl} con
l'interfaccia grafica, può essere utile avviare \app{gretl} da un terminale
invece che da un menù o da un'icona del desktop. Se si usa il sistema
X window, è sufficiente avviare gretl dal prompt dei comandi di un 
\app{xterm}, mentre se si usa MS Windows occorre digitare \cmd{gretlw32.exe} da
una finestra di terminale, o ``Prompt di MS-DOS'', usando le opzioni \verb|-g|
o \verb|--debug|. Il terminale conterrà quindi messaggi di errore aggiuntivi.

Si tenga anche presente che nella maggior parte dei casi \app{gretl}
assume che i programmi in questione siano disponibili nel ``percorso
di esecuzione'' (path) dell'utente, ossia che possano essere invocati
semplicemente con il nome del programma, senza indicare il percorso
completo\footnote{L'eccezione a questa regola è costituita
  dall'invocazione di gnuplot in MS Windows, dove occorre indicare il
  percorso completo del programma.}.  Quindi se un certo programma non
si avvia, conviene provare ad eseguirlo da un prompt dei comandi, come
descritto di seguito.
      
\begin{center}
  \begin{tabular}{llll}
    & \textit{Grafica} & \textit{Stampa} & \textit{GNU R}\\
    Sistema X window & gnuplot & latex, xdvi & R\\
    MS Windows & wgnuplot.exe & pdflatex & RGui.exe\\
  \end{tabular}
\end{center}

Se il programma non si avvia dal prompt, non è un problema di
\app{gretl}: probabilmente la directory principale del programma non è
contenuta nel path dell'utente, oppure il programma non è stato
installato correttamente.  Per i dettagli su come modificare il path
dell'utente, si veda la documentazione o l'aiuto online per il proprio
sistema operativo.
    
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "gretl-guide-it"
%%% End: 

