\chapter{Cointegrazione e modelli vettoriali a correzione d'errore}
\label{chap:vecm}

\section{Introduzione}
\label{sec:VECM-intro}

I concetti correlati di cointegrazione e correzione d'errore sono stati al
centro della ricerca in macroeconometria negli ultimi anni. L'aspetto
interessante del Modello Vettoriale a Correzione di Errore (VECM) consiste nel
fatto che permette al ricercatore di inserire una rappresentazione di relazioni
di equilibrio economico in una specificazione abbastanza ricca basata sulle
serie storiche. Questo approccio supera l'antica dicotomia tra i modelli
strutturali, che rappresentavano fedelmente la teoria macroeconomica ma non si
adattavano ai dati, e l'analisi delle serie storiche, che era più precisa nel
riprodurre l'andamento dei dati, ma di difficile, se non impossibile,
interpretazione in termini di teoria economica.

L'idea basilare della cointegrazione è strettamente collegata al concetto di
radici unitarie (si veda la sezione~\ref{sec:uroot}).  Si supponga di avere un
insieme di variabili macroeconomiche di interesse, e di non poter rifiutare
l'ipotesi che alcune di queste variabili, considerate individualmente, siano
non-stazionarie. In particolare, si supponga che un sottoinsieme di queste
variabili siano individualmente integrate di ordine 1, o I(1), ossia che non
siano stazionarie, ma che la loro differenza prima sia stazionaria. Dati i
problemi di tipo statistico che sono associati all'analisi dei dati non
stazionari (ad esempio il problema della regressione spuria), l'approccio
tradizionale in questo caso consiste nel prendere la differenza prima delle
variabili prima di procedere con l'analisi statistica.

In questo modo però, si perde informazione importante. Può darsi che mentre le
variabili sono I(1) prese singolarmente, esista una loro combinazione lineare
che sia invece stazionaria, ossia I(0) (potrebbe esserci anche più di una
combinazione lineare). In altri termini, mentre l'insieme delle variabili è
libero di muoversi nel tempo, esistono comunque delle relazioni che legano fra
di loro le variabili; è possibile interpretare queste relazioni, o
\emph{vettori di cointegrazione} come condizioni di equilibrio.

Ad esempio, ipotizziamo di scoprire che la quantità di moneta, $M$, il livello
dei prezzi, $P$, il tasso di interesse nominale, $R$, e l'output, $Y$, siano
tutti I(1). Secondo la teoria standard della domanda di moneta, dovremmo
comunque aspettarci una relazione di equilibrio tra la quantità di moneta reale,
il tasso d'interesse e l'output; ad esempio
\[
m - p = \gamma_0 + \gamma_1 y + \gamma_2 r \qquad \gamma_1 > 0,
\gamma_2 < 0
\]
dove le variabili in minuscolo indicano i logaritmi. In equilibrio si ha quindi
\[
m - p - \gamma_1 y - \gamma_2 r = \gamma_0
\]
Nella realtà non ci si aspetta che questa condizione sia soddisfatta in ogni
periodo, ma occorre ammettere la possibilità di disequilibri di breve periodo.
Ma se il sistema ritorna all'equilibrio dopo un disturbo, ne consegue che
il vettore $x = (m, p, y, r)'$ è limitato da un vettore di cointegrazione
$\beta' = (\beta_1, \beta_2, \beta_3, \beta_4)$, tale che $\beta'x$ è
stazionario (con una media pari a $\gamma_0$). Inoltre, se l'equilibrio è
caratterizzato correttamente dal semplice modello visto sopra, si ha $\beta_2 =
-\beta_1$, $\beta_3 < 0$ e $\beta_4 > 0$. Queste proprietà sono testabili
attraverso l'analisi di cointegrazione.

Questa analisi consiste tipicamente in tre passi:
\begin{enumerate}
\item Test per verificare il numero di vettori di cointegrazione, ossia il 
  \emph{rango di cointegrazione} del sistema.
\item Stima di un VECM di rango appropriato, non soggetto ad altre restrizioni.
\item Test dell'interpretazione dei vettori di cointegrazione come condizioni di
  equilibrio, usando le restrizioni sugli elementi di questi vettori.
\end{enumerate}

Le sezioni seguenti approfondiscono ognuno dei passi, aggiungendo altre
considerazioni econometriche e spiegando come implementare l'analisi usando
\app{gretl}.

\section{Modelli vettoriali a correzione di errore (VECM) come rappresentazione di
un sistema cointegrato}
\label{sec:VECM-rep}

Si consideri un VAR di ordine $p$ con una parte deterministica data da $\mu_t$
(tipicamente un polinomio nel tempo). È possibile scrivere il processo
$n$-variato $y_t$ come
\begin{equation}
  \label{eq:VECM-VAR}
  y_t = \mu_t + A_1 y_{t-1} + A_2 y_{t-2} + \cdots + A_p y_{t-p} +
  \epsilon_t 
\end{equation}
Ma poiché $y_t \equiv y_{t-1} - \Delta y_t$ e $y_{t-i} \equiv
y_{t-1} - (\Delta y_{t-1} + \Delta y_{t-2} + \cdots + \Delta
y_{t-i+1})$, è possibile riscrivere l'equazione nel modo seguente:
\begin{equation}
  \label{eq:VECM}
  \Delta y_t = \mu_t + \Pi y_{t-1} + \sum_{i=1}^{p-1} \Gamma_i \Delta
  y_{t-i} + \epsilon_t ,
\end{equation}
dove $\Pi = \sum_{i=1}^p A_i$ e $\Gamma_k = -\sum_{i=k}^p A_i$.
Questa è la rappresentazione VECM della (\ref{eq:VECM-VAR}).

L'interpretazione della (\ref{eq:VECM}) dipende in modo cruciale da $r$, il
rango della matrice $\Pi$.
\begin{itemize}
\item Se $r = 0$, i processi sono tutti I(1) e non cointegrati.
\item Se $r = n$, $\Pi$ è invertibile e i processi sono tutti I(0).
\item La cointegrazione accade in tutti i casi intermedi, quando
  $0 < r < n$ e $\Pi$ può essere scritta come $\alpha \beta'$. In 
  questo caso, $y_t$ è I(1), ma la combinazione $z_t = \beta'y_t$ è I(0).
  Se, ad esempio, $r=1$ e il primo elemento di $\beta$ fosse $-1$, si
  potrebbe scrivere $z_t = -y_{1,t} + \beta_2 y_{2,t} + \cdots + \beta_n y_{n,t}$,
  che è equivalente a dire che
  \[
    y_{1_t} = \beta_2 y_{2,t} + \cdots + \beta_n y_{n,t} - z_t
  \]
  è una relazione di equilibrio di lungo periodo: le deviazioni
  $z_t$ possono non essere pari a zero, ma sono stazionarie. In questo caso,
  la (\ref{eq:VECM}) può essere scritta come
  \begin{equation}
    \label{eq:VECMab}
    \Delta y_t = \mu_t + \alpha \beta' y_{t-1} + \sum_{i=1}^{p-1} \Gamma_i 
    \Delta y_{t-i} + \epsilon_t .
  \end{equation}
  Se $\beta$ fosse noto, $z_t$ sarebbe osservabile e tutti i restanti parametri
  potrebbero essere stimati con OLS. In pratica, la procedura stima per prima
  cosa $\beta$ e tutto il resto poi.
\end{itemize}

Il rango di $\Pi$ viene analizzato calcolando gli autovalori di una matrice ad
essa strettamente legata che ha rango pari a quello di $\Pi$, ma che per
costruzione è simmetrica e semidefinita positiva. Di conseguenza, tutti i suoi
autovalori sono reali e non negativi e i test sul rango di $\Pi$ possono quindi
essere condotti verificando quanti autovalori sono pari a 0.

Se tutti gli autovalori sono significativamente diversi da 0, tutti i processi
sono stazionari. Se, al contrario, c'è almeno un autovalore pari a 0, allora
il processo $y_t$ è integrato, anche se qualche combinazione lineare $\beta'y_t$
potrebbe essere stazionaria. All'estremo opposto, se non ci sono autovalori
significativamente diversi da 0, non solo il processo $y_t$ è non-stazionario,
ma vale lo stesso per qualsiasi combinazione lineare $\beta'y_t$; in altre
parole non c'è alcuna cointegrazione.

La stima procede tipicamente in due passi: per prima cosa si esegue una serie di
test per determinare $r$, il rango di cointegrazione. Quindi, per un certo rango
vengono stimati i parametri dell'equazione (\ref{eq:VECMab}). I due comandi
offerti da \app{gretl} per compiere queste operazioni sono rispettivamente
\texttt{coint2} e \texttt{vecm}.

La sintassi di \texttt{coint2} è
\begin{code}
  coint2 p listay [ ; listax [ ; listaz ] ]
\end{code}
dove \texttt{p} è il numero di ritardi nella (\ref{eq:VECM-VAR}),
\texttt{listay} è una lista che contiene le variabili $y_t$,
\texttt{listax} è una lista opzionale di variabili esogene, e
\texttt{listaz} è un'altra lista opzionale di variabili esogene il cui
effetto è ipotizzato essere confinato alle relazioni di cointegrazione.

La sintassi di \texttt{vecm} è
\begin{code}
  vecm p r listay [ ; listax [ ; listaz ] ]
\end{code}
dove \texttt{p} è il numero di ritardi nella (\ref{eq:VECM-VAR}),
\texttt{r} è il rango di cointegrazione, e le liste \texttt{listay},
\texttt{listax} e \texttt{listaz} hanno la stessa funzione che hanno nel comando
\texttt{coint2}.

Entrambi i comandi supportano opzioni specifiche per trattare la componente
deterministica $\mu_t$; queste sono illustrate nella sezione seguente.

\section{Interpretazione delle componenti deterministiche}
\label{sec:coint-5cases}

L'inferenza statistica nell'ambito dei sistemi cointegrati dipende dalle ipotesi
fatte a proposito dei termini deterministici, per cui si possono individuare i
ben noti ``cinque casi''.

Nell'equazione (\ref{eq:VECM}), il termine $\mu_t$ di solito assume la forma
seguente:
\[
  \mu_t = \mu_0 + \mu_1 \cdot t .
\]
Affinché il modello si adatti nel modo migliore alle caratteristiche dei dati,
occorre risolvere una questione preliminare. I dati sembrano seguire un trend
deterministico? In caso positivo, si tratta di un trend lineare o quadratico?

Una volta stabilito questo, bisogna imporre restrizioni coerenti su $\mu_0$
e $\mu_1$. Ad esempio, se i dati non esibiscono un trend evidente, ciò
significa che $\Delta y_t$ vale zero in media, quindi è ragionevole assumere
che anche il suo valore atteso sia zero. Scriviamo l'equazione
(\ref{eq:VECM}) come
\begin{equation}
  \label{eq:VECM-poly}
  \Gamma(L) \Delta y_t = \mu_0 + \mu_1 \cdot t + \alpha z_{t-1} +
  \epsilon_t ,
\end{equation}
dove si ipotizza che $z_{t} = \beta' y_{t}$ sia stazionario e quindi possieda
momenti finiti. Prendendo i valori attesi non condizionati, otteniamo
\[ 
  0 = \mu_0 + \mu_1 \cdot t + \alpha m_z .
\]
Visto che il termine al primo membro non dipende da $t$, il vincolo
$\mu_1 = 0$ pare appropriato. Per quanto riguarda $\mu_0$, ci sono solo due
modi per rendere vera l'espressione vista sopra: $\mu_0 = 0$ con $m_z = 0$,
oppure $\mu_0$ esattamente uguale a $-\alpha m_z$. Questa ultima possibilità
è meno restrittiva nel senso che il vettore $\mu_0$ può non essere pari a zero,
ma è vincolato ad essere una combinazione lineare delle colonne di
$\alpha$. Ma in questo caso $\mu_0$ può essere scritto come
$\alpha \cdot c$, si può scrivere la (\ref{eq:VECM-poly}) come
\[
  \Gamma(L) \Delta y_t = \alpha \left[ \beta' \quad c \right] 
  \left[ \begin{array}{c} y_{t-1} \\ 1 \end{array} \right]  
  + \epsilon_t .
\]
La relazione di lungo periodo contiene quindi un'intercetta. Questo tipo
di restrizione è scritta di solito nel modo seguente:
\[
  \alpha'_{\perp} \mu_0 = 0 ,
\]
dove $\alpha_{\perp}$ è lo spazio nullo sinistro della matrice $\alpha$.

È possibile dare un'intuizione del problema per mezzo di un semplice esempio.
Si consideri una serie $x_t$ che si comporta nel modo seguente:
%      
\[ x_t = m + x_{t-1} + \varepsilon_t \] 
%
dove $m$ è un numero reale e $\varepsilon_t$ è un processo ``rumore bianco''
(``white noise''): $x_t$ è quindi una ``passeggiata aleatoria'' (``random
walk'') con deriva pari a $m$. Nel caso particolare in cui $m$ = 0, la deriva
scompare e $x_t$ è una passeggiata aleatoria pura.
    
Si consideri ora un altro processo $y_t$, definito da
%      
\[ y_t = k + x_t + u_t \] 
%
dove, ancora, $k$ è un numero reale e $u_t$ è un processo a rumore bianco.
Poiché $u_t$ è stazionario per definizione, $x_t$ e $y_t$ sono
cointegrate, ossia la loro differenza
%      
\[ z_t = y_t - x_t = k + u_t \]
%	
è un processo stazionario. Per $k$ = 0, $z_t$ è un semplice rumore bianco
a media zero, mentre per $k$ $\ne$ 0 il processo $z_t$ è un rumore bianco
con media diversa da zero.
  
Dopo alcune semplici sostituzioni, le due equazioni precedenti possono
essere rappresentate congiuntamente come un sistema VAR(1)
%      
\[ \left[ \begin{array}{c} y_t \\ x_t \end{array} \right] = \left[
  \begin{array}{c} k + m \\ m \end{array} \right] + \left[
  \begin{array}{rr} 0 & 1 \\ 0 & 1 \end{array} \right] \left[
  \begin{array}{c} y_{t-1} \\ x_{t-1} \end{array} \right] + \left[
  \begin{array}{c} u_t + \varepsilon_t \\ \varepsilon_t \end{array}
\right] \]
%	
o in forma VECM
%      
\begin{eqnarray*}
  \left[  \begin{array}{c} \Delta y_t \\ \Delta x_t \end{array} \right]  & = & 
  \left[  \begin{array}{c} k + m \\ m \end{array} \right] +
  \left[  \begin{array}{rr} -1 & 1 \\ 0 & 0 \end{array} \right] 
  \left[  \begin{array}{c} y_{t-1} \\ x_{t-1} \end{array} \right] + 
  \left[  \begin{array}{c} u_t + \varepsilon_t \\ \varepsilon_t \end{array} \right] = \\
  & = & 
  \left[  \begin{array}{c} k + m \\ m \end{array} \right] +
  \left[  \begin{array}{r} -1 \\ 0 \end{array} \right]
  \left[  \begin{array}{rr} 1 & -1 \end{array} \right] 
  \left[  \begin{array}{c} y_{t-1} \\ x_{t-1} \end{array} \right] + 
  \left[  \begin{array}{c} u_t + \varepsilon_t \\ \varepsilon_t \end{array} \right] = \\
  & = & 
  \mu_0 + \alpha \beta^{\prime} \left[  \begin{array}{c} y_{t-1} \\ x_{t-1} \end{array} \right] + \eta_t = 
  \mu_0 + \alpha z_{t-1} + \eta_t ,
\end{eqnarray*}
%	
dove $\beta$ è il vettore di cointegrazione e $\alpha$ è il vettore
dei ``loading'' o ``aggiustamenti''.
     
Possiamo ora considerare tre casi possibili:
    
\begin{enumerate}
\item $m$ $\ne$ 0: in questo caso $x_t$ ha un trend, come abbiamo appena
  visto; ne consegue che anche $y_t$ segue un trend lineare perché in
  media si mantiene a una distanza fissa da $x_t$ pari a $k$.  Il vettore
  $\mu_0$ non ha restrizioni.
	
\item $m$ = 0 e $k$ $\ne$ 0: in questo caso, $x_t$ non ha un trend, e di
  conseguenza neanche $y_t$.  Tuttavia, la distanza media tra $y_t$ e
  $x_t$ è diversa da zero. Il vettore $\mu_0$ è dato da
%	  
  \[
  \mu_0 = \left[ \begin{array}{c} k \\ 0 \end{array} \right]
  \]
%	    
  che è non nullo, quindi il VECM mostrato sopra ha un termine
  costante.  La costante, tuttavia è soggetta alla restrizione che il
  suo secondo elemento deve essere pari a 0. Più in generale,
  $\mu_0$ è un multiplo del vettore $\alpha$. Si noti
  che il VECM potrebbe essere scritto anche come
%	  
  \[
  \left[ \begin{array}{c} \Delta y_t \\ \Delta x_t \end{array} \right]
  = \left[ \begin{array}{r} -1 \\ 0 \end{array} \right] \left[
    \begin{array}{rrr} 1 & -1 & -k \end{array} \right] \left[
    \begin{array}{c} y_{t-1} \\ x_{t-1} \\ 1 \end{array} \right] +
  \left[ \begin{array}{c} u_t + \varepsilon_t \\ \varepsilon_t
    \end{array} \right]
  \]
%	   
  che incorpora l'intercetta nel vettore di cointegrazione. Questo è
  il caso chiamato ``costante vincolata''.
	
\item $m$ = 0 e $k$ = 0: questo caso è il più vincolante: chiaramente,
  né $x_t$ né $y_t$ hanno un trend, e la loro distanza media è zero.
  Anche il vettore $\mu_0$ vale 0, quindi questo caso può essere
  chiamato ``senza costante''.

\end{enumerate}

Nella maggior parte dei casi, la scelta tra queste tre possibilità si basa
su un misto di osservazione empirica e di ragionamento economico. Se
le variabili in esame sembrano seguire un trend lineare, è opportuno
non imporre alcun vincolo all'intercetta. Altrimenti occorre chiedersi
se ha senso specificare una relazione di cointegrazione che includa
un'intercetta diversa da zero. Un esempio appropriato potrebbe essere
la relazione tra due tassi di interesse: in generale questi non hanno
un trend, ma il VAR potrebbe comunque avere un'intercetta perché la
differenza tra i due (lo ``spread'' sui tassi d'interesse) potrebbe
essere stazionaria attorno a una media diversa da zero (ad esempio per
un premio di liquidità o di rischio).
    
L'esempio precedente può essere generalizzato in tre direzioni:
    
\begin{enumerate}
\item Se si considera un VAR di ordine maggiore di 1, l'algebra si
  complica, ma le conclusioni sono identiche.
\item Se il VAR include più di due variabili endogene, il rango di
  cointegrazione $r$ può essere maggiore di 1. In questo caso $\alpha$
  è una matrice con $r$ colonne e il caso con la costante vincolata
  comporta che $\mu_0$ sia una combinazione lineare delle colonne di
  $\alpha$.
\item Se si include un trend lineare nel modello, la parte
  deterministica del VAR diventa $\mu_0$ + $\mu_1$. Il ragionamento è
  praticamente quello visto sopra, tranne per il fatto che
  l'attenzione è ora posta su $\mu_1$ invece che su $\mu_0$. La
  controparte del caso con ``costante vincolata'' discusso sopra è un
  caso con ``trend vincolato'', così che le relazioni di
  cointegrazione includono un trend, ma la differenza prima delle
  variabili in questione no. Nel caso di un trend non vincolato, il
  trend appare sia nelle relazioni di cointegrazione sia nelle
  differenze prime, il che corrisponde alla presenza di un trend
  quadratico nelle variabili (espresse in livelli).
\end{enumerate}

Per gestire i cinque casi, \app{gretl} fornisce le seguenti opzioni per i
comandi \texttt{coint2} e \texttt{vecm}:
\begin{center}
  \begin{tabular}{ccl}
    $\mu_t$ & \textit{Opzione} & \textit{Descrizione} \\ [4pt]
    0 & \verb|--nc| & Senza costante \\
    $\mu_0, \alpha_{\perp}'\mu_0 = 0 $ &  \verb|--rc| & Costante vincolata \\
    $\mu_0$ & (predefinito) & Costante non vincolata \\
    $\mu_0 + \mu_1 t , \alpha_{\perp}'\mu_1 = 0$ &  \verb|--crt| &
     Costante + trend vincolato \\
    $\mu_0 + \mu_1 t$ &  \verb|--ct| & 
    Costante + trend non vincolato 
   \end{tabular}
\end{center}
Si noti che le opzioni viste sopra sono mutualmente esclusive. Inoltre, è
possibile usare l'opzione \verb|--seasonal| per aggiungere a $\mu_t$ delle
dummy stagionali centrate. In ogni caso, i p-value sono calcolati con le
approssimazioni indicate in Doornik (1998).

\section{I test di cointegrazione di Johansen}
\label{sec:johansen-test}

I due test di cointegrazione di Johansen vengono usati per stabilire il
rango di $\beta$, in altre parole il numero di vettori di cointegrazione
del sistema. Essi sono il test ``$\lambda$-max'', per le ipotesi sui singoli
autovalori, e il test ``traccia'', per le ipotesi congiunte.
Si supponga che gli autovalori $\lambda_i$ siano ordinati dal maggiore al
minore. L'ipotesi nulla per il test  ``$\lambda$-max'' sul
$i$-esimo autovalore è che sia $\lambda_i = 0$. Invece, il test traccia
corrispondente considera l'ipotesi che sia $\lambda_j = 0$ per ogni
$j \ge i$.

Il comando \cmd{coint2} di \app{gretl} esegue questi due test; la voce
corrispondente nel menù dell'interfaccia grafica è ``Modello, Serie Storiche,
COINT - Test di cointegrazione, Johansen''.

Come nel test ADF, la distribuzione asintotica dei test varia a seconda
della componente deterministica $\mu_t$ incluso nel VAR (si veda la sezione
\ref{sec:coint-5cases}). Il codice seguente usa il file di dati
\cmd{denmark}, fornito insieme a \app{gretl}, per replicare l'esempio proposto
da Johansen nel suo libro del 1995.
%
\begin{code}
open denmark
coint2 2 LRM LRY IBO IDE --rc --seasonal
\end{code}
%
In questo caso, il vettore $y_t$ nell'equazione (\ref{eq:VECM}) comprende le
quattro variabili \cmd{LRM}, \cmd{LRY}, \cmd{IBO}, \cmd{IDE}. Il numero dei
ritardi equivale a $p$ nella (\ref{eq:VECM}) (ossia, il numero dei ritardi del
modello scritto in forma VAR). Di seguito è riportata parte
dell'output:

\begin{center}
\begin{code}
Test di Johansen:
Numero di equazioni = 4
Ordine dei ritardi = 2
Periodo di stima: 1974:3 - 1987:3 (T = 53)

Caso 2: costante vincolata
Rango Autovalore Test traccia p-value   Test Lmax  p-value
   0    0,43317     49,144 [0,1284]     30,087 [0,0286]
   1    0,17758     19,057 [0,7833]     10,362 [0,8017]
   2    0,11279     8,6950 [0,7645]     6,3427 [0,7483]
   3   0,043411     2,3522 [0,7088]     2,3522 [0,7076]
\end{code}
\end{center}

Sia il test traccia, sia quello $\lambda$-max portano ad accettare l'ipotesi nulla
che il più piccolo autovalore valga 0 (ultima riga della tabella), quindi possiamo
concludere che le serie non sono stazionarie. Tuttavia, qualche loro combinazione
lineare potrebbe essere I(0), visto che il test $\lambda$-max rifiuta l'ipotesi che
il rango di $\Pi$ sia 0 (anche se il test traccia dà un'indicazione meno netta
in questo senso, con un p-value pari a $0.1284$).

\section{Identificazione dei vettori di cointegrazione}
\label{sec:johansen-ident}

Il problema centrale nella stima dell'equazione (\ref{eq:VECM}) consiste nel
trovare una stima di $\Pi$ che abbia rango $r$ per costruzione, così che possa
essere scritta come $\Pi = \alpha \beta'$, dove $\beta$ è la matrice che
contiene i vettori di cointegrazione e $\alpha$ contiene i coefficienti di
``aggiustamento'' o ``loading'', per cui le variabili endogene rispondono
a una deviazione dall'equilibrio nel periodo precedente.

Senza ulteriore specificazione, il problema ha molte soluzioni (in effetti
ne ha infinite). I parametri $\alpha$ e $\beta$ sono sotto-identificati: se
tutte le colonne di $\beta$ sono vettori di cointegrazione, anche qualsiasi loro
combinazione lineare arbitraria è un vettore di cointegrazione. In altre parole,
se $\Pi = \alpha_0 \beta_0'$ per specifiche matrici $\alpha_0$ e $\beta_0$, allora
$\Pi$ è anche uguale a $(\alpha_0 \Sigma)(\Sigma^{-1} \beta_0')$ per qualsiasi
matrice conformabile e non singolare $\Sigma$. Per trovare una soluzione unica,
è quindi necessario imporre alcune restrizioni su $\alpha$ e/o
$\beta$. Si può dimostrare che il numero minimo di restrizioni necessarie per
garantire l'identificazione è pari a $r^2$. Un primo passo banale consiste nel
normalizzare un coefficiente per ogni colonna rendendolo pari a 1 (o a $-1$, a
seconda dei gusti), il che aiuta anche a interpretare i restanti coefficienti
come parametri delle relazioni di equilibrio; tuttavia, questo basta solo nel
caso in cui $r=1$.

Il metodo usato da \app{gretl} in modo predefinito è chiamato ``normalizzazione
di Phillips'', o ``rappresentazione triangolare''\footnote{Per fare confronti
  con altri studi, potrebbe essere necessario normalizzare $\beta$ in modo
  diverso. Usando il comando \texttt{set} è possibile scrivere
  \verb|set vecm_norm diag| per scegliere la normalizzazione che scala
  le colonne della $\beta$ originaria in modo che valga $\beta_{ij} = 1$ per $i=j$
  e $i \leq r$, come è mostrato nella sezione empirica di Boswijk e
  Doornik (2004).  Una soluzione alternativa è \verb+set vecm_norm first+,
  che scala $\beta$ in modo che gli elementi della prima riga siano pari a 1.
  Per sopprimere del tutto la normalizzazione basta usare
  \verb+set vecm_norm none+, mentre per tornare all'impostazione predefinita
  \texttt{set vecm\_norm phillips}.}.
Il punto di partenza consiste nello scrivere $\beta$ in forma partizionata, come in
\[
  \beta = \left[
    \begin{array}{c} \beta_1 \\ \beta_2  \end{array}
    \right] ,
\]
dove $\beta_1$ è una matrice $r \times r$ e  $\beta_2$ è $(n-r)
\times r$. Assumendo che $\beta_1$ abbia rango pieno, $\beta$ può essere
post-moltiplicata da $\beta_1^{-1}$, ottenendo
\[
  \hat{\beta} = \left[
    \begin{array}{c} I \\ \beta_2 \beta_1^{-1}  \end{array}
    \right] =
    \left[
    \begin{array}{c} I \\ -B \end{array}
  \right]  ,
\]

I coefficienti prodotti da \app{gretl} sono i $\hat{\beta}$, mentre
$B$ è nota come matrice dei coefficienti non vincolati. Nei termini della
relazione di equilibrio sottostante, la normalizzazione di Phillips
esprime il sistema di $r$ relazioni di equilibrio come
  \begin{eqnarray*}
    y_{1,t} & = & b_{1,r+1} y_{r+1,t} + \ldots + b_{1,n} y_{n,t} \\
    y_{2,t} & = & b_{2,r+1} y_{r+1,t} + \ldots + b_{2,n} y_{n,t} \\
    & \vdots & \\
    y_{r,t} & = & b_{r,r+1} y_{r+1,t} + \ldots + b_{r,n} y_{r,t} 
  \end{eqnarray*}
dove le prime $r$ variabili sono espresse come funzione delle restanti
$n-r$.

Anche se la rappresentazione triangolare assicura la soluzione del problema
statistico della stima di $\beta$, le relazioni di equilibrio che risultano
possono essere difficili da interpretare. In questo caso, l'utente potrebbe
voler cercare l'identificazione specificando manualmente il sistema di
$r^2$ vincoli che \app{gretl} userà per produrre una stima di
$\beta$.

Come esempio, si consideri il sistema di domanda di moneta presentato nella
sezione 9.6 di Verbeek (2004). Le variabili usate sono \texttt{m} (il logaritmo
della quantità di moneta reale M1), \texttt{infl} (l'inflazione), \texttt{cpr}
(i tassi di interesse sui ``commercial paper''), \texttt{y} (il logaritmo del
PIL reale) e \texttt{tbr} (i tassi di interesse sui ``Treasury bill'')\footnote{Questo
dataset è disponibile nel pacchetto \texttt{verbeek}; si veda la pagina
  \url{http://gretl.sourceforge.net/gretl_data_it.html}.}.

La stima di $\beta$ si può ottenere con questi comandi:
\begin{code}
open money.gdt 
smpl 1954:1 1994:4 
vecm 6 2 m infl cpr y tbr --rc
\end{code}
e la parte rilevante dei risultati è questa:
\begin{code}
Stime Massima verosimiglianza usando le osservazioni 1954:1-1994:4 (T = 164)
Rango di cointegrazione = 2
Caso 2: costante vincolata

Vettori di cointegrazione (errori standard tra parentesi)

m           1.0000       0.0000 
           (0.0000)     (0.0000) 
infl        0.0000       1.0000 
           (0.0000)     (0.0000) 
cpr        0.56108      -24.367 
          (0.10638)     (4.2113) 
y         -0.40446     -0.91166 
          (0.10277)     (4.0683) 
tbr       -0.54293       24.786 
          (0.10962)     (4.3394) 
const      -3.7483       16.751 
          (0.78082)     (30.909) 
\end{code}
L'interpretazione dei coefficienti della matrice di cointegrazione $\beta$
sarebbe più semplice se si potesse associare un significato ad ognuna delle sue
colonne. Questo è possibile ipotizzando l'esistenza di due relazioni di lungo
periodo: una equazione di domanda di moneta
\[
  \mbox{\tt m} = c_1 + \beta_1 \mbox{\tt infl} + \beta_2 \mbox{\tt
    y} + \beta_3 \mbox{\tt tbr}
\]
e una equazione per premio sul rischio
\[
 \mbox{\tt cpr} = c_2 + \beta_4 \mbox{\tt infl} +
   \beta_5 \mbox{\tt y} + \beta_6 \mbox{\tt tbr}
\]
che implica che la matrice di cointegrazione può essere normalizzata come
\[
  \beta = \left[
    \begin{array}{rr}
      -1 & 0 \\ \beta_1 & \beta_4 \\ 0 & -1 \\ \beta_2 & \beta_5
      \\ \beta_3 & \beta_6 \\ c_1 & c_2
    \end{array}
    \right]
\]

Questa rinormalizzazione può essere compiuta per mezzo del comando
\texttt{restrict}, da eseguire dopo il comando \texttt{vecm}, oppure, se si usa
l'interfaccia grafica, scegliendo la voce dal menù ``Test, Vincoli lineari''.
La sintassi per specificare i vincoli è abbastanza intuitiva\footnote{Si noti che
  in questo contesto, stiamo trasgredendo la convenzione usata di solito per gli
  indici delle matrici, visto che usiamo il primo indice per riferirci alla
  \textit{colonna} di $\beta$ (il particolare vettore di cointegrazione).
  Questa è la pratica usata di solito nella letteratura sulla cointegrazione,
  visto che sono le colonne di $\beta$ (le relazioni di cointegrazione o gli
  errori di equilibrio) che interessano in modo particolare.}:
\begin{code}
restrict
  b[1,1] = -1
  b[1,3] = 0
  b[2,1] = 0
  b[2,3] = -1
end restrict
\end{code}
che produce

\begin{code}
Vettori di cointegrazione (errori standard tra parentesi)

m          -1.0000       0.0000 
           (0.0000)     (0.0000) 
infl     -0.023026     0.041039 
        (0.0054666)   (0.027790) 
cpr         0.0000      -1.0000 
           (0.0000)     (0.0000) 
y          0.42545    -0.037414 
         (0.033718)    (0.17140) 
tbr      -0.027790       1.0172 
        (0.0045445)   (0.023102) 
const       3.3625      0.68744 
          (0.25318)     (1.2870) 
\end{code}

\section{Restrizioni sovra-identificanti}
\label{sec:johansen-overid}

Uno degli scopi dell'imporre restrizioni su un sistema VECM è quello di
raggiungere l'identificazione del sistema. Se queste restrizioni sono semplici
normalizzazioni, esse non sono testabili e non dovrebbero avere effetti sulla
verosimiglianza massimizzata. Tuttavia, si potrebbe anche voler formulare
vincoli su $\beta$ e/o $\alpha$ che derivano dalla teoria economica che è alla
base delle relazioni di equilibrio; restrizioni sostanziali di questo tipo sono
quindi testabili attraverso il metodo del rapporto di verosimiglianza.

\app{Gretl} può testare restrizioni lineari generali nella forma
\begin{equation}
\label{eq:Rb}
R_b \vec{\beta} = q
\end{equation}
e/o
\begin{equation}
\label{eq:Ra}
R_a \vec{\alpha} = 0
\end{equation}
%
Si noti che la restrizione su $\beta$ può essere non-omogenea ($q \neq 0$)
ma la restrizione su $\alpha$ deve essere omogenea. Non sono supportate le
restrizioni non-lineari, né quelle incrociate tra $\beta$ e $\alpha$.
Nel caso in cui $r > 1$ queste restrizioni possono essere in comune tra tutte le
colonne di $\beta$ (o $\alpha$) o possono essere specifiche a certe colonne
di queste matrici. Questo è il caso discusso in Boswijk (1995) e in Boswijk e Doornik
(2004, capitolo 4.4).

Le restrizioni (\ref{eq:Rb}) e (\ref{eq:Ra}) possono essere scritte in forma
esplicita come
\begin{equation}
\label{eq:vecbeta}
\vec{\beta} = H\phi + h_0
\end{equation}
e
\begin{equation}
\label{eq:vecalpha}
\vec{\alpha'} = G\psi
\end{equation}
rispettivamente, dove $\phi$ e $\psi$ sono i vettori parametrici liberi
associati con $\beta$ e $\alpha$ rispettivamente. Possiamo riferirci
collettivamente a tutti i parametri liberi come $\theta$ (il vettore colonna
formato dalla concatenazione di $\phi$ e $\psi$).  \app{Gretl} usa internamente
questa rappresentazione per testare le restrizioni.

Se la lista delle restrizioni passata al comando \texttt{restrict} contiene più
restrizioni di quelle necessarie a garantire l'identificazione, viene eseguito
un test LR; inoltre è possibile usare l'opzione \verb|--full| con il comando
\texttt{restrict}, in modo che vengano mostrate le stime complete per il sistema
vincolato (inclusi i termini $\Gamma_i$), e che il sistema vincolato diventi
così il ``modello attuale'' ai fini di ulteriori test. In questo modo è
possibile eseguire test cumulativi, come descritto nel capitolo 7 di
Johansen (1995).

\subsection{Sintassi}
\label{sec:vecm-restr-syntax}

La sintassi completa per specificare le restrizioni è un'estensione di quella
mostrata nella sezione precedente. All'interno di un blocco
\texttt{restrict}\ldots\texttt{end restrict} è possibile usare dichiarazione
della forma
\begin{center}
  \texttt{\emph{combinazione lineare di parametri}} = \emph{\texttt{scalare}}
\end{center}
dove la combinazione lineare di parametri comprende la somma ponderata di
elementi individuali di $\beta$ o $\alpha$ (ma non di entrambi nella stessa
combinazione); lo scalare al secondo membro deve essere pari a 0 per
combinazioni che riguardano $\alpha$, ma può essere qualsiasi numero reale per
combinazioni che riguardano $\beta$. Di seguito vengono mostrati alcuni esempi
di restrizioni valide:
\begin{code}
  b[1,1] = 1.618
  b[1,4] + 2*b[2,5] = 0
  a[1,3] = 0
  a[1,1] - a[1,2] = 0
\end{code}

Una sintassi speciale è riservata al caso in cui una certa restrizione deve essere
applicata a tutte le colonne di $\beta$: in questo caso, viene usato un indice
per ogni termine \texttt{b} e non si usano le parentesi quadre. Quindi la
sintassi seguente
\begin{code}
restrict
  b1 + b2 = 0
end restrict
\end{code}
corresponde a
\[
\beta = \left[
\begin{array}{rr}
\beta_{11} & \beta_{21} \\
-\beta_{11} & -\beta_{21} \\
\beta_{13} & \beta_{23} \\
\beta_{14} & \beta_{24}
\end{array}
\right]
\]
La stessa convenzione viene usata per $\alpha$: quando si usa solo un indice per
ogni termine \texttt{a}, la restrizione viene applicata a tutte le $r$ righe di
$\alpha$, o in altre parole le variabili indicate sono debolmente esogene. Ad
esempio la formulazione
%
\begin{code}
restrict
  a3 = 0
  a4 = 0
end restrict
\end{code}
%
specifica che le variabili 3 e 4 non rispondono alla deviazione dall'equilibrio
nel periodo precedente.

Infine, è disponibile una scorciatoia per definire restrizioni complesse (al
momento solo in relazione a $\beta$): è possibile specificare $R_b$ e $q$,
come in $R_b \vec{\beta} = q$, dando i nomi di matrici definite in precedenza.
Ad esempio,
%
\begin{code}
matrix I4 = I(4)
matrix vR = I4**(I4~zeros(4,1))
matrix vq = mshape(I4,16,1)
restrict
  R = vR
  q = vq
end restrict
\end{code}
%
impone manualmente la normalizzazione di Phillips sulle stime di $\beta$ per un sistema con
rango di cointegrazione 4.
 
\subsection{Un esempio}
\label{sec:vecm-overid-ex}

Brand e Cassola (2004) propongono un sistema di domanda di moneta per l'area
Euro, in cui postulano tre relazioni di equilibrio di lungo periodo:
%
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
  Domanda di moneta & $m = \beta_l l + \beta_y y$ \\
  Equazione di Fisher & $\pi = \phi l$ \\
  Teoria delle aspettative sui & $l = s$ \\ [-4pt]
  tassi di interesse
\end{tabular}
\end{center}
%
dove $m$ è la domanda di moneta reale, $l$ e $s$ sono i tassi di interesse a
lungo e a breve termine, $y$ è l'output e $\pi$ è l'inflazione\footnote{Una
  formulazione tradizionale dell'equazione di Fisher invertirebbe i ruoli delle
  variabili nella seconda equazione, ma questo dettaglio non è rilevante in
  questo contesto; inoltre, la teoria delle aspettative sui tassi implica che la
  terza relazione di equilibrio dovrebbe includere una costante per il premio di
  liquidità. In ogni caso, visto che in questo esempio il sistema è stimato con
  il termine costante non vincolato, il premio per la liquidità viene assorbito
  nell'intercetta del sistema e scompare da $z_t$.}. I nomi di queste variabili
nel file di dati di \app{gretl} sono rispettivamente \verb|m_p|, \texttt{rl},
\texttt{rs}, \texttt{y} e \texttt{infl}.

Il rango di cointegrazione ipotizzato dagli autori è pari a 3, e ci sono 5
variabili, per un totale di 15 elementi nella  matrice $\beta$. Per
l'identificazione sono richieste $3 \times 3 = 9$ restrizioni, e un sistema
esattamente identificato avrebbe $15 - 9 = 6$ parametri liberi. Tuttavia, le
tre relazioni di lungo periodo ipotizzate contengono solo 3 parametri liberi,
quindi il rango di sovraidentificazione è 3.

\begin{script}[htbp]
  \caption{Stima di un sistema di domanda di moneta con vincoli su $\beta$}
  \label{brand-cassola-script}
Input:
\begin{scodebit}
open brand_cassola.gdt

# Alcune trasformazioni
m_p = m_p*100
y = y*100
infl = infl/4
rs = rs/4
rl = rl/4

# Replica della tabella 4 a pagina 824
vecm 2 3 m_p infl rl rs y -q
genr ll0 = $lnl

restrict --full
  b[1,1] = 1
  b[1,2] = 0
  b[1,4] = 0
  b[2,1] = 0
  b[2,2] = 1
  b[2,4] = 0
  b[2,5] = 0
  b[3,1] = 0
  b[3,2] = 0
  b[3,3] = 1
  b[3,4] = -1
  b[3,5] = 0
end restrict
genr ll1 = $rlnl
\end{scodebit}
Output parziale:
\begin{scodebit}
Log-verosimiglianza non vincolata (lu) = 116.60268
Log-verosimiglianza vincolata (lr) = 115.86451
2 * (lu - lr) = 1.47635
P(Chi-quadro(3) > 1.47635) = 0.68774

Beta (vettori di cointegrazione, errori standard tra parentesi)

m_p        1.0000       0.0000       0.0000 
          (0.0000)     (0.0000)     (0.0000) 
infl       0.0000       1.0000       0.0000 
          (0.0000)     (0.0000)     (0.0000) 
rl         1.6108     -0.67100       1.0000 
         (0.62752)   (0.049482)     (0.0000) 
rs         0.0000       0.0000      -1.0000 
          (0.0000)     (0.0000)     (0.0000) 
y         -1.3304       0.0000       0.0000 
        (0.030533)     (0.0000)     (0.0000) 
\end{scodebit}
%$
\end{script}

L'esempio \ref{brand-cassola-script} replica la tabella 4 a pagina 824
dell'articolo di Brand e Cassola\footnote{Fatta eccezione per quelli che
  sembrano alcuni errori di stampa nell'articolo.}. Si noti che viene usato
l'accessorio \verb|$lnl| dopo il comando \texttt{vecm} per salvare la
log-verosimiglianza non vincolata e l'accessorio \verb|$rlnl| dopo il comando
\texttt{restrict} per la sua controparte vincolata.

L'esempio continua nello script~\ref{brand-cassola-tab5}, dove vengono eseguiti
ulteriori test per controllare (a) se l'elasticità al reddito nell'equazione di
domanda di moneta è pari a 1 ($\beta_y = 1$) e (b) se la relazione di Fisher è
omogenea ($\phi = 1$). Visto che è stata usata l'opzione \verb|--full| con il
comando \texttt{restrict} iniziale, è possibile applicare le restrizioni
aggiuntive senza dover ripetere quelle precedenti. Il secondo script contiene
alcuni comandi \texttt{printf} che non sono strettamente necessari, servono solo
a formattare meglio i risultati. I dati portano a rifiutare entrambe le ipotesi
aggiuntive, con p-value di $0.002$ e $0.004$.

\begin{script}[htbp]
  \caption{Test ulteriori sul sistema di domanda di moneta}
  \label{brand-cassola-tab5}
Input:
\begin{scodebit}
restrict
  b[1,5] = -1
end restrict
genr ll_uie = $rlnl

restrict
  b[2,3] = -1
end restrict
genr ll_hfh = $rlnl

# Replica della tabella 5 a pagina 824
printf "Test su zero restrizioni nello spazio di cointegrazione:\n"
printf "  test LR, rango = 3: chi^2(3) = %6.4f [%6.4f]\n", 2*(ll0-ll1), \
	pvalue(X, 3, 2*(ll0-ll1))

printf "Elasticità al reddito unitaria: test LR, rango = 3:\n"
printf "  chi^2(4) = %g [%6.4f]\n", 2*(ll0-ll_uie), \
	pvalue(X, 4, 2*(ll0-ll_uie))

printf "Omogeneità nell'ipotesi di Fisher:\n"
printf "  test LR, rango = 3: chi^2(4) = %6.3f [%6.4f]\n", 2*(ll0-ll_hfh), \
	pvalue(X, 4, 2*(ll0-ll_hfh))
\end{scodebit}
Output:
\begin{scodebit}
Test su zero restrizioni nello spazio di cointegrazione:
  test LR, rango = 3: chi^2(3) = 1.4763 [0.6877]
Elasticità al reddito unitaria: test LR, rango = 3:
  chi^2(4) = 17.2071 [0.0018]
Omogeneità nell'ipotesi di Fisher:
  test LR, rango = 3: chi^2(4) = 15.547 [0.0037]  
\end{scodebit}
\end{script}

Un altro tipo di test eseguito spesso è quello dell'``esogeneità debole''.
In questo contesto, si dice che una variabile è debolmente esogena se tutti i
coefficienti nella riga corrispondente della matrice $\alpha$ sono pari a zero.
In questo caso, la variabile non reagisce alle deviazioni da alcuno degli
equilibri di lungo periodo e può essere considerata una forza autonoma dal resto
del sistema.

Il codice nell'Esempio~\ref{brand-cassola-exog} esegue questo test per ognuna
delle variabili, replicando la prima colonna della Tabella 6 a pagina 825
di Brand e Cassola (2004). I risultati mostrano che l'ipotesi di esogeneità
debole può essere accettata per i tassi di interesse a lungo termine e il PIL
reale (rispettivamente con p-value $0.07$ e $0.08$).

\begin{script}[htbp]
  \caption{Test per l'esogeneità debole}
  \label{brand-cassola-exog}
Input:
\begin{scodebit}
restrict
  a1 = 0
end restrict
ts_m = 2*(ll0 - $rlnl)

restrict
  a2 = 0
end restrict
ts_p = 2*(ll0 - $rlnl)

restrict
  a3 = 0
end restrict
ts_l = 2*(ll0 - $rlnl)

restrict
  a4 = 0
end restrict
ts_s = 2*(ll0 - $rlnl)

restrict
  a5 = 0
end restrict
ts_y = 2*(ll0 - $rlnl)

loop foreach i m p l s y --quiet
  printf "\Delta $i\t%6.3f [%6.4f]\n", ts_$i, pvalue(X, 6, ts_$i)
end loop
\end{scodebit}
Output (variabile, test LR, p-value):
\begin{scodebit}
\Delta m	18.111 [0.0060]
\Delta p	21.067 [0.0018]
\Delta l	11.819 [0.0661]
\Delta s	16.000 [0.0138]
\Delta y	11.335 [0.0786]
\end{scodebit}
%$
\end{script}

\subsection{Identificazione e testabilità}
\label{sec:ident-test}

Un punto che può risultare poco chiaro a proposito delle restrizioni sui VECM
è che l'identificazione (la restrizione identifica il sistema?) e la testabilità
(la restrizione è testabile?) sono questioni abbastanza distinte. Le restrizioni
possono essere identificanti ma non testabili; in modo meno ovvio, possono anche
essere testabili ma non identificanti.

Questo può essere visto facilmente in un sistema a rango 1. La restrizione
$\beta_1 = 1$ è identificante (identifica la scala di $\beta$) ma, essendo un
semplice cambiamento di scala, non è testabile. D'altra parte, la restrizione
$\beta_1 + \beta_2 = 0$ è testabile --- il sistema con questo requisito imposto
avrà quasi sicuramente una minore verosimiglianza massimizzata --- ma non è
identificante; lascia ancora aperta la scelta della scala di $\beta$.  

Abbiamo visto sopra che il numero di restrizioni deve essere pari ad almeno
$r^2$, dove $r$ è il rango di cointegrazione. Questa è una condizione necessaria
ma non sufficiente. In effetti, quando $r>1$ può essere abbastanza difficile
giudicare quando un certo insieme di restrizioni è identificante.
\app{Gretl} usa il metodo suggerito da Doornik (1995), dove l'identificazione è
valutata tramite il rango della matrice di informazione.

Può essere dimostrato che per le restrizioni del tipo della (\ref{eq:vecbeta})
e della (\ref{eq:vecalpha}) la matrice di informazione ha lo stesso rango della
matrice Jacobiana
%
\[
{\cal J}(\theta) = \left[ (I_p \otimes \beta) G : 
                   (\alpha \otimes I_{p_1}) H \right]
\]

Una condizione sufficiente per l'identificazione è che il rango di ${\cal
  J}(\theta)$ sia pari al numero dei parametri liberi. Il rango di questa
matrice è valutato esaminando i suoi valori singolari in un punto scelto a caso
dello spazio dei parametri. Agli scopi pratici trattiamo questa condizione come
se fosse sia necessaria che sufficiente, ossia tralasciamo i casi speciali in
cui l'identificazione potrebbe essere raggiunta senza che questa condizione sia
soddisfatta\footnote{Si veda Boswijk e Doornik (2004, pp.\ 447--8) per la
discussione di questo problema.}.

\section{Metodi di soluzione numerica}
\label{sec:vecm-opt}

In generale, il problema della stima ML per il VECM vincolato non ha una
soluzione in forma chiusa, quindi il massimo deve essere cercato con metodi
numerici\footnote{L'eccezione è costituita dal caso in cui le restrizioni
  sono omogenee, sono comuni a tutti i $\beta$ o a tutti gli $\alpha$ (nel caso
  $r>1$), e includono solo $\beta$ o solo $\alpha$. Queste restrizioni sono
  gestite con il metodo degli autovalori modificati proposto da Johansen (1995):
  risolviamo direttamente lo stimatore ML, senza aver bisogno di metodi
  iterativi.}. In alcuni casi, la convergenza può risultare difficile da
raggiungere, e \app{gretl} fornisce vari modi di risolvere il problema.

\subsection{Algoritmi switching e LBFGS}
\label{sec:vecm-algorithms}

Sono disponibili due metodi di massimizzazione in \app{gretl}: quello
predefinito è l'algoritmo di switching proposto in Boswijk e Doornik (2004);
l'alternativa è una variante a memoria limitata dell'algoritmo BFGS, che usa
derivate analitiche: LBFGS. Per usare questo metodo occorre aggiungere l'opzione
\verb+--lbfgs+ al comando \texttt{restrict}.

L'algoritmo di switching funziona massimizzando esplicitamente la
verosimiglianza ad ogni iterazione rispetto a $\hat{\phi}$, $\hat{\psi}$ e 
$\hat{\Omega}$ (la matrice di covarianza dei residui). Questo metodo condivide
una caratteristica con la classica procedura degli autovalori di Johansen,
ossia: può gestire un insieme di restrizioni che non identificano completamente
i parametri.

D'altra parte, LBFGS richiede che il modello sia completamente identificato,
quindi in alcuni casi occorrerà aggiungere alle restrizioni che interessano
alcune normalizzazioni con lo scopo di identificare i parametri.
Ad esempio, si può usare in tutto o in parte la normalizzazione di Phillips
(si veda la sezione \ref{sec:johansen-ident}).

Né l'algoritmo di switching né quello LBFGS garantiscono di raggiungere la soluzione ML
globale\footnote{Nello sviluppo del codice per il test dei VECM in \app{gretl}
  sono stati considerati un certo numero di ``casi difficili'' individuati da
  varie fonti. Vogliamo ringraziare Luca Fanelli dell'Università di Bologna e 
  Sven Schreiber della Goethe University di Francoforte, per aver suggerito
  vari test per il codice VECM di \app{gretl}}: l'ottimizzatore potrebbe fermarsi
su un massimo locale (o, nel caso dell'algoritmo di switching, su un punto di
sella).

La soluzione (o la sua mancanza) può essere sensibile al valore iniziale scelto
per $\theta$. Per impostazione predefinita, \app{gretl} sceglie un valore
iniziale usando un metodo deterministico basato su Boswijk (1995), ma sono
disponibili due altre opzioni: è possibile aggiustare l'inizializzazione usando
il metodo della ricottura simulata (con l'opzione \verb+--jitter+), oppure è
possibile fornire esplicitamente un valore iniziale per $\theta$.

Il metodo di inizializzazione predefinito è il seguente:
%
\begin{enumerate}
\item Calcolare la ML non vincolata $\hat{\beta}$ usando la procedura di Johansen.
\item Se la restrizione su $\beta$ è non-omogenea, usare il metodo proposto da
  Boswijk (1995):
\begin{equation}
\phi_0 = -[(I_r \otimes \hat{\beta}_{\perp})'H]^+ 
  (I_r \otimes \hat{\beta}_{\perp})' h_0
\end{equation}
dove $\hat{\beta}'_{\perp} \hat{\beta} = 0$ e $A^+$ denota l'inversa di Moore--Penrose di $A$.  Altrimenti
\begin{equation}
\phi_0 = (H'H)^{-1} H' \vec{\hat{\beta}}
\end{equation}
\item $\vec{\beta_0} = H\phi_0 + h_0$.
\item Calcolare la ML non vincolata $\hat{\alpha}$ condizionale su
  $\beta_0$, come da Johansen:
\begin{equation}
\label{eq:Jalpha}
\hat{\alpha} = S_{01} \beta_0 (\beta'_0S_{11}\beta_0)^{-1}
\end{equation}
\item Se $\alpha$ è vincolata da $\vec{\alpha'} = G\psi$, allora
  $\psi_0 = (G'G)^{-1}G'\,{\rm vec}(\hat{\alpha}')$ e
  $\vec{\alpha'_0} = G\psi_0$.
\end{enumerate}

\subsection{Metodi di inizializzazione alternativi}
\label{sec:vecm-alt-init}

Come è stato detto in precedenza, \app{gretl} offre la possibilità di
impostare l'inizializzazione usando la ricottura simulata.

L'idea di base è questa: si inizia in un certo punto dello spazio parametrico,
e per ognuna di $n$ iterazioni (al momento $n=4096$) si sceglie a caso un
punto all'interno di un certo raggio di distanza dal precedente e si determina la
verosimiglianza nel nuovo punto. Se la verosimiglianza è maggiore, si salta
nel nuovo punto, altrimenti si salta con probabilità $P$ (e si rimane nel
punto precedente con probabilità $1-P$). Man mano che le iterazioni procedono,
il sistema ``si raffredda'' gradualmente, ossia il raggio delle perturbazioni
casuali si riduce, così come la probabilità di fare un salto quando la
verosimiglianza non aumenta.

Nel corso di questa procedura vengono valutati molti punti dello spazio dei
parametri, cominciando dal punto scelto dalla procedura deterministica, che
chiameremo $\theta_0$. Uno di questi punti sarà il ``migliore'' nel senso che
produce la più alta verosimiglianza: lo si chiami $\theta^*$. Questo punto può
avere o non avere una verosimiglianza maggiore di quella di $\theta_0$. La
procedura ha inoltre un punto finale, $\theta_n$, che può essere o non essere il
``migliore''.

La regola seguita da \app{gretl} per scegliere un valore iniziale per $\theta$
basandosi sulla ricottura simulata è questa: usare $\theta^*$ se $\theta^* >
\theta_0$, altrimenti usare $\theta_n$.  Ossia: se otteniamo un miglioramento
nella verosimiglianza tramite la ricottura simulata, ne approfittiamo; d'altra
parte, se non otteniamo un miglioramento usiamo comunque la ricottura per
la randomizzazione del punto iniziale. La sperimentazione ha indicato che
quest'ultimo metodo può aiutare.

Se l'inizializzazione deterministica fallisce, l'alternativa alla
randomizzazione consiste nello scegliere esplicitamente dei valori iniziali.
L'utente può farlo passando un vettore predefinito al comando \texttt{set} con
il parametro \texttt{initvals}, come nell'esempio
%
\begin{verbatim}
set initvals myvec
\end{verbatim}

I dettagli dipendono dall'algoritmo scelto. Nel caso dell'algoritmo di
switching ci sono due opzioni per sceglire i valori iniziali. Quella più comoda
(per la maggior parte delle persone supponiamo) consiste nello specificare una
matrice che contiene $\vec{\beta}$ seguito da $\vec{\alpha}$. Ad esempio:
\begin{code}
open denmark.gdt
vecm 2 1 LRM LRY IBO IDE --rc --seasonals

matrix BA = {1, -1, 6, -6, -6, -0.2, 0.1, 0.02, 0.03}
set initvals BA
restrict
  b[1] = 1
  b[1] + b[2] = 0
  b[3] + b[4] = 0
end restrict
\end{code}

In questo esempio tratto da Johansen (1995) il rango di cointegrazione è 1 e
ci sono 4 variabili, ma il modello contiene una costante vincolata
(opzione \verb|--rc|) così che $\beta$ ha 5 elementi. La matrice
$\alpha$ ha 4 elementi, uno per equazione. Quindi la matrice
\texttt{BA} può essere letta come
\[
\left(\beta_1, \beta_2, \beta_3, \beta_4, \beta_5,
 \alpha_1, \alpha_2, \alpha_3, \alpha_4 \right)
\]

L'altra opzione, obbligatoria quando si usa LBFGS, consiste nello specificare i
valori iniziali in termini dei parametri non vincolati, $\phi$ e $\psi$. Questo
metodo è meno ovvio da comprendere: come ricordato sopra, la restrizione in
forma implicita $R\vec{\beta} = q$ ha la forma esplicita $\vec{\beta} = H\phi +
h_0$, dove $H = R_{\perp}$, lo spazio nullo destro di $R$. Il vettore $\phi$ è
più corto, per il numero di restrizioni, di $\vec{\beta}$. L'utente attento
capirà cosa occorre fare. L'altro punto di cui tenere conto è che se $\alpha$
non è vincolato, la lunghezza \textit{effettiva} di $\psi$ è 0, visto che è
ottimale calcolare $\alpha$ con la formula di Johansen, condizionale su $\beta$
(equazione \ref{eq:Jalpha} sopra). Segue un esempio:
\begin{code}
open denmark.gdt
vecm 2 1 LRM LRY IBO IDE --rc --seasonals

matrix phi = {-8, -6}
set initvals phi
restrict --lbfgs
  b[1] = 1
  b[1] + b[2] = 0
  b[3] + b[4] = 0
end restrict
\end{code}

In questa formulazione più economica, l'inizializzatore specifica solo i due
parametri liberi di $\phi$ (5 elementi in $\beta$ meno 3 restrizioni). Non c'è
motivo di dare valori a $\psi$ visto che $\alpha$ non è vincolato.

\subsection{Rimozione della scala}
\label{sec:vecm-scale-removal}

Si consideri una versione più semplice della restrizione discussa nella sezione
precedente, ossia,
%
\begin{code}
restrict
  b[1] = 1
  b[1] + b[2] = 0
end restrict
\end{code}

Questa restrizione comprende un vincolo sostanziale e testabile --- che la somma di
$\beta_1$ e $\beta_2$ sia pari a zero --- e una normalizzazione, o scalatura,
$\beta_1 = 1$.  Sorge la questione se non sia più semplice e affidabile
massimizzare la verosimiglianza senza imporre $\beta_1 = 1$\footnote{Dal punto di vista
  numerico è più semplice. In linea di principio non dovrebbe fare differenza.}.
Se così fosse, potremmo tenere nota di questa normalizzazione, rimuoverla allo
scopo di massimizzare la verosimiglianza, e quindi re-imporla scalando il
risultato.

Purtroppo non è possibile dire in anticipo se una ``rimozione di scala'' di
questo tipo darà risultati migliori per un certo problema di stima, ma nella
maggior parte dei casi sembra essere così. Gretl quindi opera una rimozione di
scala nei casi in cui è fattibile, a meno che
\begin{itemize}
\item l'utente non lo vieti, usando l'opzione \verb|--no-scaling| del comando
  restrict; oppure
\item l'utente fornisca uno specifico vettore di valori iniziali; oppure
\item l'utente scelga l'algoritmo LBFGS per la massimizzazione.
\end{itemize}

La rimozione di scala viene giudicata non fattibile se ci sono restrizioni
incrociate tra le colonne di $\beta$, o se ci sono restrizioni non-omogenee
che coinvolgono più di un elemento di $\beta$.  

In aggiunta, l'esperienza ha suggerito che la rimozione della scala non è
consigliabile se il sistema è esattamente identificato con le normalizzazioni
incluse, quindi in questo caso non viene eseguita. Per ``esattamente
identificato'' si intende che il sistema non sarebbe identificato se una
qualsiasi delle restrizioni fosse rimossa. Da questo punto di vista, l'esempio
visto sopra non è esattamente identificato, visto che rimuovendo la seconda
restrizione non si intaccherebbe l'identificazione; \app{gretl} in questo caso
eseguirebbe la rimozione di scala a meno che l'utente non indichi altrimenti.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "gretl-guide"
%%% End: 
