<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>

<appendix id="app-datafile"><title>Dettagli sui file di dati</title>

  <sect1 id="native"><title>Formato interno di base</title>

    <para>Nel formato dati interno di <application>gretl</application>
      un dataset è immagazzinato in XML (extensible mark-up language).  I file
      di dati sono conformi al semplice DTD (document type definition)
      contenuto nel file <filename>gretldata.dtd</filename>, fornito con la
      distribuzione di <application>gretl</application> e installato nella
      directory dei dati di sistema (ad es.
      <filename>/usr/share/gretl/data</filename> su Linux). I file di dati
      possono essere non compressi o compressi con gzip; oltre ai valori dei
      dati, contengono altre informazioni aggiuntive, come i nomi e le
      descrizioni delle variabili, la frequenza dei dati e così via.</para>

    <para>La maggior parte degli utenti probabilmente non avrà bisogno
      di leggere o scrivere questi file, se non usando 
      <application>gretl</application> stesso, ma se si vuole manipolarli
      usando altri strumenti, può essere utile esaminare il DTD e qualcuno
      dei file di esempio forniti: il file <filename>data4-1.gdt</filename>
      dà un semplice esempio, il file <filename>data4-10.gdt</filename> invece
      contiene anche delle etichette per le osservazioni.</para>

  </sect1>

  <sect1 id="traddata"><title>Formato tradizionale di ESL</title>
     
    <para>Per compatibilità all'indietro, <application>gretl</application>
      può elaborare anche file di dati nel formato <quote>tradizionale</quote>
      ereditato dal programma <application>ESL</application> di Ramanathan.
      In questo formato (che era quello predefinito nelle versioni di
      <application>gretl</application> precedenti alla 0.98) un dataset è 
      rappresentato da due file: uno contiene i dati veri e propri, l'altro
      contiene la descrizione dei dati e le modalità per la loro lettura.
      Per essere più specifici:</para>

    <orderedlist>
  
      <listitem><para><emphasis>Dati veri e propri</emphasis>: una matrice
          rettangolare di numeri separati da spazio vuoto. Ogni colonna
          rappresenta una variabile, ogni riga un'osservazione per ognuna
          delle variabili (come in un foglio elettronico). Le colonne dei
          dati possono essere separate da spazi o caratteri tab. Il nome
          del file deve avere l'estensione <filename>.gdt</filename> e il
          file di solito è di tipo ASCII (testo semplice), ma può essere
          anche compresso con gzip, per occupare meno spazio su disco. È
          possibile inserire commenti in un file di dati: se una riga
          comincia con un carattere cancelletto (<literal>#</literal>),
          l'intera riga viene ignorata (questo comportamento è coerente con
          i file di dati di gnuplot e di octave).</para></listitem>

      <listitem><para><emphasis>Descrizione</emphasis>: il file di dati
          deve essere accompagnato da un file di descrizioni, che ha lo stesso
          nome di base del file di dati, ma l'estensione <filename>.hdr</filename>.
          Questo file contiene, nell'ordine:</para>

	<itemizedlist mark="dash">
	  <listitem><para>(Opzionale) <emphasis>commenti</emphasis> sui
              dati, introdotti dalla stringa di apertura
	      <literal>(*</literal> e conclusi dalla stringa
	      <literal>*)</literal>; ognuna di queste stringhe deve essere
              presente da sola su una riga.</para></listitem>
	  <listitem><para>(Richiesta) lista dei
	      <emphasis>nomi delle variabili</emphasis> presenti nel file,
              separati da spazio bianco. I nomi sono limitati a 8
              caratteri, devono iniziare con una lettera e possono
              contenere solo caratteri alfanumerici e il carattere 
              trattino basso, <literal>_</literal>. La lista può continuare
              su più righe e deve essere chiusa da un punto e virgola
	      <literal>;</literal>.</para></listitem>
	  <listitem><para>(Richiesta) riga
              <emphasis>osservazioni</emphasis>, nel formato
              <literal>1 1 85</literal>. Il primo elemento indica la
              frequenza dei dati (1 per dati non datati o annuali, 4 per
              trimestrali, 12 per mensili). Gli altri due elementi indicano
              le osservazioni iniziale e finale: di solito questi saranno
              pari a 1 e al numero delle osservazioni, per i dati non
              datati. Per le serie storiche, è possibile usare date nella
              forma <command>1959.1</command> (trimestrale, una cifra dopo
              il punto) o <command>1967.03</command> (mensile, due cifre
              dopo il punto). Si veda <xref linkend="chap-panel"/> per
              l'uso speciale di questa riga nel caso dei dati panel.</para></listitem>
	  <listitem><para>La parola chiave
	      <literal>BYOBS</literal>.</para></listitem> 
	</itemizedlist>
      </listitem>   
    </orderedlist> 

    <para>Ecco un esempio di un file di descrizione dei dati ben scritto.

	<programlisting> 
	  (* 
	  DATA9-6: 
	  Dati su log(moneta), log(reddito) e tasso di interesse USA. 
	  Fonte: Stock and Watson (1993) Econometrica 
	  (dati grezzi) Il periodo è 1900-1989 (dati annuali). 
	  Dati composti da Graham Elliott. 
	  *) 
	  lmoneta lreddito tassint ; 
	  1 1900 1989 BYOBS</programlisting>
          
      Il corrispondente file di dati contiene tre colonne di dati, ognuna
      con 90 osservazioni.</para>

    <para>
      Ci sono altre tre caratteristiche del formato dati
      <quote>tradizionale</quote> degne di nota.
    </para>

    <orderedlist>
      <listitem><para>Se la parola chiave <literal>BYOBS</literal> è
          sostituita da <literal>BYVAR</literal> ed è seguita dalla parola
          chiave <literal>BINARY</literal>, significa che il corrispondente
          file di dati è in formato binario. Questo tipo di file di dati
          possono essere scritti da <application>gretlcli</application>
          usando il comando <command>store</command> con l'opzione
	  <command>-s</command> (precisione singola) o l'opzione
	  <command>-o</command> (precisione doppia).</para></listitem>
	
      <listitem><para>Se <literal>BYOBS</literal> è seguita dalla parola
          chiave <literal>MARKERS</literal>,
          <application>gretl</application> si aspetta un file di dati in
          cui la <emphasis>prima colonna</emphasis> contiene stringhe
          (lunghe al massimo 8 caratteri) usate per identificare le
          osservazioni. Queste possono essere utili nel caso dei dati di
          tipo cross-section in cui le unità di osservazione sono
          identificabili: regioni, stati, città ecc. Un altro caso è quello
          delle serie storiche irregolari, come ad esempio i dati
          giornalieri delle quotazioni azionarie, in cui mancano i giorni in
          cui non avvengono contrattazioni: in questo caso, le osservazioni
          possono essere marcate con una stringa che rappresenta la data,
          come ad esempio <command>10/01/98</command> (si ricordi il limite
          di 8 caratteri). Si noti che le opzioni <command>BINARY</command>
          e <command>MARKERS</command> sono mutualmente esclusive, e si
          noti anche che i <quote>marcatori</quote> non sono considerati
          come una variabile: questa colonna non compare nell'elenco delle
          variabili nel file di descrizione dei dati.</para></listitem>

      <listitem><para>Se esiste un file con lo stesso nome di base del file
          di dati e di quello delle descrizioni, ma con l'estensione
	  <filename>.lbl</filename>, viene letto e usato per riempire le
          etichette descrittive per le serie di dati. Il formato del file
          di etichette è semplice: ogni riga contiene il nome di una
          variabile (indicata nel file di descrizione) seguito da uno o
          più spazi, seguito dall'etichetta descrittiva. Ecco un esempio:
	  <literal>prezzo  Indice dei prezzi delle auto nuove, anno base
          1982</literal>
	</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Se si vuole salvare i dati nel formato tradizionale, occorre
      usare l'opzione <command>-t</command> con il comando
      <command>store</command>, nella versione a riga di comando del
      programma o nella finestra del terminale della versione grafica del
      programma.</para>

  </sect1>

  <sect1 id="dbdetails"><title>Dettagli sui database binari</title>

    <para>Un database di <application>gretl</application> consiste di due
      parti: un file indice ASCII (con l'estensione <filename>.idx</filename>)
      che contiene informazioni sulle serie, e un file binario (con
      estensione <filename>.bin</filename>) che contiene i dati veri e
      propri. Ecco due esempi di voci contenute in un file
      <filename>idx</filename>:</para>

    <programlisting>
      G0M910  Indice composto da 11 indicatori principali (1987=100) 
      M 1948.01 - 1995.11  n = 575
      currbal Bilancia dei pagamenti: parte corrente; corretta per la stagionalità
      Q 1960.1 - 1999.4 n = 160</programlisting>
  
    <para>Il primo campo è il nome della serie, il secondo è una
    descrizione della serie (al massimo di 128 caratteri). Sulla seconda
    riga, il primo campo è un codice di frequenza:
      <literal>M</literal> per mensile, <literal>Q</literal> per
      trimestrale, <literal>A</literal> per annuale, <literal>B</literal>
      per giornalieri-lavorativi (giornalieri con cinque giorni a
      settimana) e <literal>D</literal> per giornalieri (sette giorni a
      settimana). Al momento non vengono accettati altri codici di
      frequenza. Quindi segue la data iniziale (con due cifre che seguono
      il punto nei dati mensili, una per i dati trimestrali, nessuna per
      quelli annuali), uno spazio, un trattino, un altro spazio, la data
      finiale, la stringa <quote><literal>n = </literal></quote> e il
      numero delle osservazioni. Nel caso di dati giornalieri, le date
      iniziale e finale devono essere indicate nella forma
      <literal>YYYY/MM/DD</literal>. Questo formato deve essere rispettato
      alla lettera.</para>

    <para>Opzionalmente, la prima riga del file indice può contenere un
      breve commento (al massimo 64 caratteri) a proposito della fonte e
      del tipo dei dati, che segue un carattere cancelletto. Ad esempio:
      </para>

    <programlisting>
      # Banca Centrale Europea (tassi di interesse)</programlisting>

    <para>Il corrispondente database binario contiene i valori dei dati,
      rappresentati come <quote>float</quote>, ossia come numeri in virgola
      mobile a precisione singola, che tipicamente occupano quattro byte
      ciascuno. I numeri sono immagazzinati <quote>per variabile</quote>,
      così che i primi <emphasis>n</emphasis> numeri sono le osservazioni
      della variabile 1, i successivi <emphasis>m</emphasis> sono le
      osservazioni per la variabile 2 e così via.</para>

  </sect1>

</appendix>

  <appendix id="app-technote"><title>Note tecniche</title>

  <para>
    <application>Gretl</application> è scritto nel linguaggio di
    programmazione C. Ho aderito nel modo più stretto possibile allo
    standard C ISO/ANSI (C89), anche se l'interfaccia grafica e alcune
    altre componenti devono fare uso necessariamente di estensioni
    specifiche per certe piattaforme.
  </para>

  <para>
    <application>gretl</application> viene sviluppato sotto Linux.
    La libreria condivisa e il client a riga di comando dovrebbero essere
    compilabili su qualsiasi piattaforma che (a) supporti l'ISO/ANSI C e
    (b) abbia installate le librerie zlib (per la compressione) e libxml
    (manipolazione dell'XML), La home page di zlib si trova a <ulink
    url="http://www.info-zip.org/pub/infozip/zlib/">info-zip.org</ulink>,
    mentre libxml si trova a <ulink url="http:/xmlsoft.org/">xmlsoft.org</ulink>.
    Se il sistema ospita anche la libreria GNU readline, essa sarà usata
    per <application>gretcli</application>, fornendo una riga di comando
    molto più comoda da utilizzare. Si veda la <ulink
      url="http://cnswww.cns.cwru.edu/~chet/readline/rltop.html">home page
      di readline</ulink>.
  </para>

  <para>Il client grafico dovrebbe essere compilabile e utilizzabile su
    ogni sistema che, oltre ai requisiti visti sopra, offra la libreria GTK
    nella versione 1.2.3 o superiore (si veda <ulink
      url="http://www.gtk.org/">gtk.org</ulink>). Al momento della
      scrittura di questo manuale esistono due varianti principali delle
      librerie GTK: la serie 1,2 e la serie 2.0, lanciata nell'estate 2002.
      Poiché queste varianti sono mutualmente incompatibili, 
    <application>gretl</application> può essere compilato usando una sola
    di esse; il pacchetto sorgente contiene due directory:
    <filename>gui</filename> per GTK 1.2 e <filename>gui2</filename>
    per GTK 2.0. Raccomando l'uso di GTK 2.0 se è disponibile, visto che
    offre molti vantaggi rispetto a GTK 1.2.
  </para>

  <para>
    <application>gretl</application> chiama gnuplot per produrre grafici. È
    possibile trovare gnuplot a <ulink
    url="http://www.gnuplot.info/">gnuplot.info</ulink>. Al momento della
    scrittura di questo manuale, la versione ufficiale più recente di
    gnuplot è la 3.7.3 (del Dicembre 2002). Se si ha esperienza nella
    compilazione del codice sorgente, raccomando di installare la versione
    3.8j0 o superiore (disponibile in pacchetto sorgente da <ulink
      url="http://sourceforge.net/projects/gnuplot/">sourceforge.net/projects/gnuplot</ulink>).
    La versione MS Windows di <application>gretl</application> comprende
    una versione di gnuplot 3.8j0 per Windows; sul sito web di gretl è
    possibile trovare un pacchetto rpm di gnuplot 3.8j0 per sistemi Linux x86.
  </para>

  <para>
    Alcune funzionalità di <application>gretl</application> fanno uso della
    libreria <application>gtkextra</application> di Adrian Feguin. È
    possibile trovare gtkextra a <ulink
      url="http://gtkextra.sourceforge.net/">gtkextra.sourceforge.net</ulink>. 
    Purtroppo sembra che <application>gtkextra</application> non sia più
    sviluppato: le parti rilevanti di questo pacchetto sono incluse (in
    forma leggermente modificata) con la distribuzione sorgente di
    <application>gretl</application>.
  </para>

  <para>
    Una versione binaria del programma è disponibile per la piattaforma
    Microsoft Windows (versione 32-bit, ossia Windows 95 o superiore).
    Questa versione è cross-compilata su Linux usando mingw (il compilatore
    GNU C, <application>gcc</application>, portato per l'uso con
    win32) e collegata alla libreria C di Microsoft C,
    <filename>msvcrt.dll</filename>. Utilizza il port di GTK 2.0 su win32
    di Tor Lillqvist. L'installatore per Windows (libero, open-source) è a
    cura di Jordan Russell (<ulink
      url="http://www.jrsoftware.org/">jrsoftware.org</ulink>).
  </para>

  <para>Spero che gli utenti con conoscenze di programmazione possano
    considerare <application>gretl</application> abbastanza interessante
    e degno di essere migliorato ed esteso. La documentazione dell'API
    libgretl non è ancora completa, ma è possibile trovare alcuni dettagli
    seguendo il link <quote>Libgretl API docs</quote> sul sito web di
    <application>gretl</application>.
  </para>

  </appendix>

  <appendix id="app-accuracy"><title>Accuratezza numerica</title>

  <para><application>gretl</application> usa aritmetica a doppia
    precisione, ad eccezione del plugin per precisione multipla invocabile
    con il comando del menù <quote>Modello, Minimi quadrati in alta
    precisione</quote> che rappresenta i valori in virgola mobile usando un
    numero di bit indicato dalla variabile di ambiente
    <varname>GRETL_MP_BITS</varname> (valore predefinito: 256). Le
    equazioni normali dei minimi quadrati sono risolte in modo predefinito
    usando la decomposizione di Cholesky, che è abbastanza accurata per la
    maggior parte delle applicazioni (c'è anche l'opzione di usare la
    decomposizione QR). Il programma è stato testato abbastanza
    approfonditamente con i dataset di riferimento forniti dal
    NIST (il National Institute of Standards and Technology statunitense) e
    un rapporto completo dei risultati si trova sul sito web di gretl
    (seguendo il link <quote>Accuratezza numerica</quote>).</para>

  <para>Nell'Ottobre del 2002 ho avuto un utile scambio di idee con
    Giovanni Baiocchi e Walter Distaso, che stavano scrivendo una
    recensione di <application>gretl</application> per il
    <citetitle>Journal of Applied Econometrics</citetitle> e con
    James MacKinnon, responsabile delle recensioni di software per il
    giornale<footnote><para>La recensione è poi stata pubblicata; si veda
    Baiocchi e Distaso (2003).</para></footnote> e sono grato a Baiocchi
    e Distaso per il loro accurato esame del programma, che ha suggerito
    le seguenti modifiche.</para>

  <orderedlist>

    <listitem><para>I recensori hanno trovato un bug nel
        <quote>calcolatore di p-value</quote> di
        <application>gretl</application>, perchè il programma mostrava il
        complemento della probabilità corretta per i valori negativi di
	<emphasis>z</emphasis>. Il bug è stato corretto nella versione
        0.998 del programma (pubblicata il 9 Luglio 2002).</para></listitem>

    <listitem><para>È stato anche notato che il calcolatore di p-value
        produceva risultati non accurati per valori estremi di
	<emphasis>x</emphasis> (ad es. valori da 8 a 10 nella distribuzione
	<emphasis>t</emphasis> con 100 gradi di libertà). Anche questo
        problema è stato risolto nella versione 0.998 di
	<application>gretl</application>, inserendo codice più accurato per
        la distribuzione di probabilità.</para>
    </listitem>

    <listitem><para>I recensori hanno notato un difetto nella presentazione
        dei coefficienti di regressione in <application>gretl</application>,
        perchè alcuni coefficienti venivano mostrati con un numero troppo
        basso di cifre significative. Il difetto è stato corretto nella
        versione 0.999 (pubblicata il 25 Agosto 2002): ora tutte le
        statistiche associate con la regressione sono mostrate con 6 cifre
        significative.</para>
    </listitem>

    <listitem><para>I test eseguiti dai recensori indicavano che
        l'accuratezza numerica di <application>gretl</application> su MS
	Windows è minore che su Linux, dove io avevo svolto i miei test.
	Ad esempio, i dati Longley (un dataset notoriamente
	<quote>mal-condizionato</quote> spesso usato per testare i
        programmi econometrici) la versione Windows di gretl produceva
        alcuni coefficienti con la settima cifra errata, mentre gli stessi
        coefficienti risultavano corretti su Linux. Questa anomalia è stata
        corretta nella versione 1.0pre3 di <application>gretl</application>
	(pubblicata il 10 Ottobre 2002).</para>
    </listitem>

  </orderedlist>

  <para>La versione attuale di <application>gretl</application> comprende
    un <quote>plugin</quote> che esegue la suite NIST di test della
    regressione lineare. È possibile trovarlo nel menù
    <quote>Utilità</quote> della finestra principale. Quando viene
    eseguito questo test, un'introduzione spiega qual è il risultato
    atteso: se si esegue il test e si ottengono risultati diversi da quelli
    attesi, si prega di inviare un bug report a <literal>cottrell@wfu.edu</literal>.
  </para>

  <para>Come detto sopra, tutte le statistiche di regressione sono mostrate
     con 6 cifre significative nella versione attuale di
    <application>gretl</application> (tranne quando viene usato il plugin
    per precisione multipla, e allora i risultati sono mostrati con 12
    cifre). Se occorre esaminare un valore più da vicino, basta per prima
    cosa salvarlo (si veda <xref linkend="cmd-genr"/>) e poi visualizzarlo
    usando il comando <command>print --ten</command> (si veda <xref
    linkend="cmdref"/>): verrà mostrato con 10 cifre significative.</para>

</appendix>

    <appendix id="app-advanced"><title>Analisi econometrica avanzata con
    software libero</title>

  <para>Come descritto nel manuale, <application>gretl</application> offre
    una raccolta abbastanza completa di stimatori basati sui minimi
    quadrati e alcuni stimatori aggiuntivi, come logit, probit e le minime
    deviazioni assolute, ma gli utenti avanzati possono trovare questa lista
    troppo ristretta.</para>

  <para>Senza dubbio, alcuni utenti avanzati preferiranno scrivere da soli
    il proprio codice statistico usando qualche linguaggio di programmazione
    come C, C++ o Fortran. Un'altra opzione è quella di usare un linguaggio
    di livello più alto che offre funzioni per la manipolazione di matrici
    e altre routine statistiche incluse o disponibili come pacchetti
    aggiuntivi. Se si è attratti da quest'ultima opzione e si intende usare
    software libero, raccomando di dare un'occhiata a GNU R (<ulink
      url="http://www.r-project.org/">r-project.org</ulink>) o
    (<ulink url="http://www.octave.org/">GNU Octave</ulink>). Questi
    programmi sono molto simili rispettivamente ai programmi commerciali S
    e Matlab.
  </para>

  <para>
    Come già detto nel manuale, <application>gretl</application> offre la
    possibilità di esportare i dati nei formati di Octave e R. Nel caso di
    Octave, il dataset di <application>gretl</application> viene salvato
    come matrice singola <varname>X</varname>: una volta importati i dati
    in Octave, se si vuole, è possibile eliminare la matrice
    <varname>X</varname>, si veda il manuale di Octave per i dettagli.
    Per quanto riguarda R, il file dei dati esportati conserva qualsiasi
    struttura di serie storiche riconoscibile da <application>gretl</application>.
    Le serie sono salvate come strutture individuali: i dati vanno
    importati in R con il comando <command>source()</command>.
  </para>

  <para>
    Di questi due programmi, R è forse quello di più immediato interesse
    per gli econometrici, visto che offre più routine statistiche (ad es.
    modelli lineari generalizzati, stima di massima verosimiglianza, metodi
    per serie storiche), quindi ho inserito in
    <application>gretl</application> una funzione per trasferire
    velocemente dati in R. Il menù Sessione di
    <application>gretl</application> contiene il comando <guimenuitem>Avvia
    GNU R</guimenuitem>, che salva una versione per R del dataset in uso
    (come file <filename>Rdata.tmp</filename> nella directory gretl
    dell'utente) e lo carica in una nuova sessione di R. Di seguito sono
    forniti alcuni dettagli su questa operazione.
  </para>

  <para>
    Per prima cosa, i dati vengono importati in R scrivendo una versione
    temporanea di <filename>.Rprofile</filename> nella directory di lavoro
    corrente (se esiste un file di questo tipo, viene letto da R
    all'avvio). Se la directory contiene una varsione personale di
    <filename>.Rprofile</filename>, il file originale viene rinominato
    temporaneamente come <filename>.Rprofile.gretltmp</filename> e viene
    ripristinato all'uscita da <application>gretl</application> (se
    qualcuno ha un'idea migliore per questa operazione, mi farebbe piacere
    ascoltarla).
  </para>

  <para>
    Inoltre, il modo esatto in cui R viene avviato dipende dalla variabile
    interna <varname>Rcommand</varname> di
    <application>gretl</application>, il cui valore deve essere impostato
    nel menù <guimenuitem>File, Preferenze</guimenuitem>. Il comando
    predefinito è <command>RGui.exe</command> in MS Windows, mentre in X è
    <command>R --gui=gnome</command> se al momento della compilazione è
    stata trovata un'installazione del desktop Gnome
    (<ulink url="http://www.gnome.org/">gnome.org</ulink>), oppure
    <command>xterm -e R</command> se Gnome non è disponibile. Si noti che
    questa stringa può contenere al massimo tre elementi separati da spazi:
    ulteriori elementi saranno ignorati.
  </para>

  </appendix>


  <appendix id="app-urls"><title>Elenco degli URL</title>

  <para>Quello che segue è un elenco degli URL citati nel testo.</para>

  <variablelist>

    <varlistentry><term>Census Bureau, Data Extraction Service</term>
      <listitem><para><ulink
	    url="http://www.census.gov/ftp/pub/DES/www/welcome.html">
	    <literal>http://www.census.gov/ftp/pub/DES/www/welcome.html</literal></ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Estima (RATS)</term>
      <listitem><para><ulink url="http://www.estima.com/">
	    <literal>http://www.estima.com/</literal></ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Home page del desktop Gnome</term>
      <listitem><para><ulink url="http://www.gnome.org/">
	    <literal>http://www.gnome.org/</literal></ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Libreria GNU Multiple Precision (GMP)</term>
      <listitem><para><ulink url="http://swox.com/gmp/">
	    <literal>http://swox.com/gmp/</literal></ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Home page di GNU Octave</term>
      <listitem><para><ulink url="http://www.octave.org/">
	    <literal>http://www.octave.org/</literal></ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Home page di GNU R</term>
      <listitem><para><ulink url="http://www.r-project.org/">
	    <literal>http://www.r-project.org/</literal></ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Manuale di GNU R</term>
      <listitem><para><ulink
	    url="http://cran.r-project.org/doc/manuals/R-intro.pdf">
	    <literal>http://cran.r-project.org/doc/manuals/R-intro.pdf</literal></ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Home page di Gnuplot</term>
      <listitem><para><ulink url="http://www.gnuplot.info/">
	    <literal>http://www.gnuplot.info/</literal></ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Manuale di Gnuplot</term>
      <listitem><para><ulink
	    url="http://ricardo.ecn.wfu.edu/gnuplot.html">
	    <literal>http://ricardo.ecn.wfu.edu/gnuplot.html</literal></ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Pagina dei dati di Gretl (versione italiana)</term>
      <listitem><para><ulink
	    url="http://ricardo.ecn.wfu.edu/gretl/gretl_data_it.html">
	    <literal>http://ricardo.ecn.wfu.edu/gretl/gretl_data_it.html</literal></ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Home page di Gretl (versione italiana)</term>
      <listitem><para><ulink url="http://gretl.sourceforge.net/gretl_italiano.html">
	    <literal>http://gretl.sourceforge.net/gretl_italiano.html</literal></ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Home page di GTK+</term>
      <listitem><para><ulink url="http://www.gtk.org/">
	    <literal>http://www.gtk.org/</literal></ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Home page del port di GTK+ per win32</term>
      <listitem><para><ulink
	    url="http://user.sgic.fi/~tml/gimp/win32/">
	    <literal>http://www.gimp.org/~tml/gimp/win32/</literal></ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Home page di Gtkextra</term>
      <listitem><para><ulink url="http://gtkextra.sourceforge.net/">
	    <literal>http://gtkextra.sourceforge.net/</literal></ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Home page di InfoZip</term>
      <listitem><para><ulink
	    url="http://www.info-zip.org/pub/infozip/zlib/">
	    <literal>http://www.info-zip.org/pub/infozip/zlib/</literal></ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>JRSoftware</term>
      <listitem><para><ulink url="http://www.jrsoftware.org/">
	    <literal>http://www.jrsoftware.org/</literal></ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Home page di Mingw (gcc per win32)</term>
      <listitem><para><ulink url="http://www.mingw.org/">
	    <literal>http://www.mingw.org/</literal></ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Minpack</term>
      <listitem><para><ulink url="http://www.netlib.org/minpack/">
	    <literal>http://www.netlib.org/minpack/</literal></ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Penn World Table</term>
      <listitem><para><ulink url="http://pwt.econ.upenn.edu/">
	    <literal>http://pwt.econ.upenn.edu/</literal></ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Home page di Readline</term>
      <listitem><para><ulink
	    url="http://cnswww.cns.cwru.edu/~chet/readline/rltop.html"> 
	    <literal>http://cnswww.cns.cwru.edu/~chet/readline/rltop.html</literal></ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Manuale di Readline</term>
      <listitem><para><ulink
	    url="http://cnswww.cns.cwru.edu/~chet/readline/readline.html"> 
	    <literal>http://cnswww.cns.cwru.edu/~chet/readline/readline.html</literal></ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>Home page di Xmlsoft</term>
      <listitem><para><ulink url="http://xmlsoft.org/">
	    <literal>http://xmlsoft.org/</literal></ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

  </variablelist>

  </appendix>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
sgml-default-dtd-file:"../manual.ced"
mode: xml
sgml-parent-document:("../manual_it.xml" "book" "chapter")
End:
-->

