<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<?PSGML NOFILL programlisting example informalequation?>

  <chapter id="modes"><title>Modalità di lavoro</title>

  <sect1 id="scripts"><title>Script di comandi</title>

    <para>
      I comandi eseguiti in <application>gretl</application> usando le
      finestre di dialogo dell'interfaccia grafica vengono registrati
      sotto forma di un file <quote>script</quote> o
      <quote>batch</quote>. Questi file possono essere modificati e
      ri-eseguiti, usando <application>gretl</application> o
      l'applicazione a riga di comando <application>gretlcli</application>.</para>

    <para>
      Per visualizzare lo stato attuale dello script durante una
      sessione di <application>gretl</application>, basta scegliere
      <guimenuitem>Visualizza log comandi</guimenuitem> dal menù File. Questo file
      di log si chiama <filename>session.inp</filename> e viene
      sovrascritto ogni volta che si inizia una nuova sessione: per
      conservarlo, basta salvarlo con un nome diverso. I file di
      comandi vengono visualizzati più facilmente nella finestra di
      selezione dei file se vengono salvati con l'estensione
      <quote><filename>.inp</filename></quote>.</para>

    <para>Per aprire uno script di diversa provenienza, occorre usare
    il comando del menù <guimenuitem>File, Apri file comandi</guimenuitem>; per
    creare uno script da zero, occorre usare <guimenuitem>File, Nuovo
    file comandi</guimenuitem> dal menù, oppure il pulsante
    <guimenuitem>Nuovo file comandi</guimenuitem> dalla barra degli
    strumenti. In entrambi i casi si aprirà una finestra comandi (si
    veda la <xref linkend="fig-scriptwin"/>).</para>

    <figure id="fig-scriptwin" float="1" pgwide="1">
     <title>Finestra comandi, modifica di un file di comandi</title>
     <screenshot>
        <screeninfo>Finestra comandi</screeninfo>
        <graphic fileref="figures/scriptwin" align="center"/>
     </screenshot>
    </figure>

    <para>La barra degli strumenti in cima alla finestra comandi offre
    le seguenti funzioni (da sinistra a destra): (1) Salva il file;
    (2) Salva il file con un nome specifico; (3) Stampa il file (solo
    in Windows o nel desktop gnome); (4) Esegui i comandi nel file;
    (5) Copia il testo selezionato; (6) Incolla il testo selezionato;
    (7) Cerca e sostituisci testo; (8) Annulla l'ultimo comando
    Incolla o Sostituisci; (9) Aiuto (spostando il cursore sulla
    parola di un comando e premendo il punto di domanda si ottiene
    aiuto su quel comando); (10) Chiudi la finestra.
    </para>

    <para>Facendo clic sull'icona Esegui o scegliendo <guimenuitem>File,
	Esegui</guimenuitem> dal menù, i risultati sono diretti in
        un'unica finestra, dove possono essere modificati, salvati, o
        copiati negli appunti.
    </para>

    <para>Per conoscere meglio le possibilità fornite dagli script, è
    possibile usare il comando del menù <guimenuitem>Aiuto, Comandi:
    sintassi</guimenuitem>, o eseguire la versione a riga di comando
    del programma <application>gretlcli</application> e consultare il
    suo aiuto, oppure consultare il <xref linkend="cmdref"/> in questo
    manuale. In aggiunta, il pacchetto
    <application>gretl</application> contiene più di 70 script
    <quote>di esempio</quote>: la maggior parte di essi sono
    relativi a Ramanathan (2002), ma possono essere usati in modo
    autonomo anche come introduzione alle possibilità di script
    offerte da <application>gretl</application> e ad alcuni aspetti di
    teoria econometrica. È possibile esplorare i file di esempio dal
    menù <guimenuitem>File, Apri file comandi, File di
    esempio</guimenuitem>: si troverà un elenco dei file, insieme a
    una breve descrizione dei problemi illustrati e dei dati
    utilizzati. Basta aprire un file ed eseguirlo per vederne i
    risultati.
    </para>

    <para>Si noti che in uno script i comandi lunghi possono essere
    suddivisi in due o più righe, usando una barra inversa come
    carattere di continuazione della riga.</para>

    <para>È anche possibile, se si vuole, usare insieme l'interfaccia
    grafica e le funzionalità di script, sfruttando le comodità
    offerte da ognuno dei due approcci. Ecco alcuni suggerimenti:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem><para>Aprire un file di dati dall'interfaccia grafica,
      esplorare i dati, generare grafici, stimare regressioni,
      eseguire test. Quindi aprire il log dei comandi, rimuovere
      eventuali comandi ridondanti, salvarlo con un nome specifico ed
      eseguirlo, in modo da generare un singolo file che contiene i
      risultati della propria sessione di lavoro.
      </para>
      </listitem>
      <listitem><para>Partire da un nuovo file script e scrivere i
      comandi necessari per eseguire le trasformazioni desiderate su
      un dataset (si veda il comando <command>genr</command> nel
      <xref linkend="cmdref"/>). Tipicamente è possibile svolgere
      questo tipo di operazioni in modo più efficace scrivendo una
      sequenza ben ragionata di comandi, piuttosto che puntando e
      cliccando nell'interfaccia grafica. Salvare ed eseguire lo
      script: la finestra dei dati verrà aggiornata e sarà possibile
      continuare l'esplorazione dei dati attraverso l'interfaccia
      grafica. Per ripristinare lo stato iniziale dei dati in un
      secondo momento, è sufficiente aprire ed eseguire di nuovo lo
      script <quote>preparatorio</quote>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

  </sect1>

  <sect1 id="sect-script-objects"><title>Salvare oggetti da uno script</title>

    <para>Se si stima un modello usando l'interfaccia grafica, i
    risultati vengono mostrati in una finestra separata, che comprende
    menù da cui è possibile effettuare test, disegnare grafici,
    salvare dati dal modello, e così via. Se invece si stima un
    modello usando uno script, si ottiene un tabulato non interattivo
    dei risultati, ma è possibile <quote>catturare</quote> i modelli
    stimati in uno script, in modo da esaminarli interattivamente
    dopo l'esecuzione dello script. Ecco un esempio:
    </para>
    <programlisting>
      Modello1 &lt;- ols Ct 0 Yt
    </programlisting>

    <para>Ossia: viene indicato un nome con cui verrà salvato il
    modello, seguito da una <quote>freccia di assegnazione</quote>
    rivolta all'indietro e dal comando di stima del modello. È
    possibile usare spazi nei nomi dei modelli, ma occorre racchiudere
    il nome tra virgolette doppie:
    </para>
    <programlisting>
      "Modello 1" &lt;- ols Ct 0 Yt
    </programlisting>

    <para>I modelli salvati in questo modo appariranno come icone
    nella finestra di sessione di <application>gretl</application>
    session window (si veda <xref linkend="session"/>) dopo
    l'esecuzione dello script. Inoltre, è possibile fare in modo che
    un modello venga mostrato in una finestra in modo automatico,
    usando:</para>
    <programlisting>
      Modello1.show
    </programlisting>

      <para>Ancora: se il nome contiene spazi, occorre metterlo tra
      virgolette:</para>
    <programlisting>
      "Modello 1".show
    </programlisting>

    <para>È possibile usare la stessa procedura anche per i grafici;
    ad esempio, il comando seguente crea un grafico di
    <varname>Ct</varname> rispetto a <varname>Yt</varname>, lo salva
    come <quote>Grafico</quote> (apparirà con questo nome
    nella finestra di sessione) e lo mostra automaticamente:</para>
    <programlisting>
      Grafico &lt;- gnuplot Ct Yt
      Grafico.show
    </programlisting>

    <para>È anche possibile salvare i risultati di un comando come
    oggetti testuali identificati da un nome (anche questi appariranno
    nella finestra della sessione, da cui sarà possibile aprirli in
    seguito). Ad esempio, questo comando invia i risultati di un test
    Dickey&ndash;Fuller aumentato a un <quote>oggetto testo</quote>
    chiamato <literal>ADF1</literal> e li mostra in una finestra:</para>
    <programlisting>
      ADF1 &lt;- adf 2 x1
      ADF1.show
    </programlisting>

    <para>Gli oggetti salvati in questo modo (siano essi modelli,
    grafici o parti di testo) possono essere eliminati usando il
    comando <literal>.free</literal> aggiunto al nome dell'oggetto, ad
    esempio con <literal>ADF1.free</literal>.</para>

  </sect1>

  <sect1 id="console"><title>Il terminale di gretl</title>

    <para>Un'altra funzionalità comoda è contenuta nel menù Utilità di
    <application>gretl</application>: il <guimenuitem>Terminale di
    gretl</guimenuitem> (c'è anche un pulsante <guimenuitem>Terminale
    di gretl</guimenuitem> nella barra degli strumenti nella finestra
    principale).  Si tratta di una finestra in cui è possibile
    scrivere comandi ed eseguirli interattivamente uno alla volta
    (premendo il tasto Invio), così come avviene nella versione a riga
    di comando <application>gretlcli</application>, con la differenza
    che l'interfaccia grafica viene aggiornata in base ai comandi eseguiti dal
    terminale, permettendo di lavorare con entrambi gli strumenti.</para>

    <para>Nel terminale è disponibile la <quote>storia dei
    comandi</quote>, ossia è possibile usare i tasti freccia su e
    freccia giù per scorrere la lista dei comandi già eseguiti. È
    possibile quindi recuperare un comando, modificarlo ed eseguirlo
    di nuovo.</para>

    <para>In modalità terminale, è possibile creare, visualizzare e
    cancellare oggetti (modelli, grafici o testo) nel modo descritto
    sopra per la modalità script.</para>

  </sect1>

  <sect1 id="session"><title>Il concetto di <quote>sessione</quote></title>

    <sect2 id="session-intro"><title>Introduzione</title>

      <para>
	<application>gretl</application> offre il concetto di
	<quote>sessione</quote> per tenere traccia del proprio lavoro
        e richiamarlo in un secondo momento. L'idea di base è quella
        di fornire uno spazio che contiene, sotto forma di icone, vari
        oggetti relativi alla sessione di lavoro in corso (si veda la
      <xref linkend="fig-session"/>). È possibile aggiungere oggetti
      in questo spazio e salvarli assieme alla sessione, in modo che
      siano disponibili ad una successiva riapertura della sessione.
	</para>

      <figure id="fig-session" float="1" pgwide="1">
	<title>Icone di sessione: un modello e un grafico sono stati
        aggiunti alle icone predefinite</title>
	<screenshot>
	  <screeninfo>Finestra di sessione</screeninfo>
	  <graphic fileref="figures/session" align="center"/>
	</screenshot>
      </figure>

      <para>
	Avviando <application>gretl</application>, aprendo un dataset
        e selezionando <guimenuitem>Visualizza icone</guimenuitem> dal
        menù Sessione, è possibile visualizzare l'insieme predefinito
        di icone, che permettono di accedere rapidamente al log dei
        comandi (<guimenuitem>Comandi</guimenuitem>), alle
        informazioni sul dataset (se esistono), alla matrice di
        correlazione (<guimenuitem>Correlazioni</guimenuitem>) e alle
        statistiche descrittive di riepilogo
        (<guimenuitem>Statistiche</guimenuitem>). Tutte queste
        funzioni sono attivate facendo doppio clic sull'icona
        relativa. L'icona <guimenuitem>Dataset</guimenuitem> è un po'
        più complessa: un doppio clic apre i dati nel foglio di lavoro
        integrato, mentre facendo clic col tasto destro del mouse si
        ottiene un menù con altre azioni possibili.
	</para>

      <para>Per aggiungere un modello alla finestra di sessione,
      occorre per prima cosa stimarlo usando il menù Modello, quindi
      aprire il menù File nella finestra del modello e selezionare
	<guimenuitem>Salva alla sessione come icona&hellip;</guimenuitem>
        o <guimenuitem>Salva come icona e chiudi</guimenuitem>.
        L'ultima operazione può essere eseguita semplicemente anche
        premendo il tasto <literal>S</literal> da dentro la finestra
        del modello.</para>

      <para>Per aggiungere un grafico, occorre crearlo (dal menù Dati,
	<guimenuitem>Grafico delle variabili</guimenuitem>, o
        attraverso uno degli altri comandi
	<application>gretl</application> di generazione dei grafici).
        Facendo clic sulla finestra del grafico si ottiene un menù da
        cui si dovrà selezionare <guimenuitem>Salva alla sessione come
        icona</guimenuitem>.</para>

      <para>Una volta che un modello o un grafico è stato aggiunto, la
      sua icona dovrebbe comparire nella finestra delle icone di
      sessione. Facendo doppio clic sull'icona, l'oggetto viene
      visualizzato di nuovo, mentre facendo clic con il tasto destro
      del mouse si ottiene un menù che permette di visualizzare o
      cancellare l'oggetto, oppure di modificarlo, se si tratta di un
      grafico.</para>

    </sect2>

    <sect2 id="model-table"><title>La tabella modelli</title>   

      <para>
	Nella ricerca econometrica è prassi comune stimare vari modelli con una
        variabile dipendente comune, mentre i modelli differiscono
        tra loro per le variabili indipendenti o per lo stimatore usato.
	In questa situazione è comodo poter rappresentare i risultati
        delle regressioni sotto forma di una tabella dove ogni colonna
        contiene i risultati (stime dei coefficienti e errori standard)
        per un dato modello e ogni riga contiene le stime per una certa
        variabile nei differenti modelli.</para>

      <para>Nella finestra delle icone di sessione,
      <application>gretl</application> dà la possibilità di costruire
      una tabella simile (e di esportarla in testo semplice, &latex; o
      RTF - Rich Text Format).  Ecco come fare:<footnote><para>La
      tabella modelli può anche essere costruita in modo non
      interattivo in uno script. Per i dettagli si veda il comando
      <xref linkend="cmd-modeltab"/>.</para></footnote>
      </para>

      <orderedlist>
	<listitem><para> Stimare un modello che si vuole includere nella
            tabella e selezionare, nel menù File della finestra di
            visualizzazione del modello, <guimenuitem>Salva alla sessione come
            icona</guimenuitem> o <guimenuitem>Salva come icona e chiudi</guimenuitem>.
	    </para>
	</listitem>
	<listitem><para>Ripetere il punto 1 per gli altri modelli da
        includere nella tabella (fino a un massimo di sei modelli).
	</para>
	</listitem>
	<listitem><para>Completata la stima dei modelli, aprire
        l'icona della sessione di gretl (selezionando
        <guimenuitem>Visualizza Icone</guimenuitem> nel menù Sessione
        della finestra principale di gretl, o facendo clic su
        <guimenuitem>Icone di sessione</guimenuitem> sulla barra degli
        strumenti di gretl.</para>
	</listitem>
	<listitem><para>La finestra delle icone di sessione contiene
        un'icona chiamata <guimenuitem>Tabella Modelli</guimenuitem>. Per aggiungere
        alla tabella modelli il modello che deve apparire nella colonna
        più a sinistra della tabella, basta trascinare l'icona del
        modello sull'icona della Tabella Modelli, oppure fare clic col
        tasto destro sull'icona del modello e selezionare
        <guimenuitem>Aggiungi alla tabella modelli</guimenuitem> dal menù
        pop-up.</para>
	</listitem>
	<listitem><para>Ripetere il punto 4 per gli altri modelli da
        aggiungere alla tabella. Il secondo modello scelto apparirà
        nella seconda colonna da sinistra della tabella, e così via.
	</para>
	</listitem>
	<listitem><para>Ultimata la composizione della tabella, è possibile
        visualizzarla facendo doppio clic sulla sua icona. Per copiare
        la tabella negli appunti in uno dei formati supportati, basta
        fare clic sul menù Modifica della finestra in cui appare la
        tabella.</para>
	</listitem>
	<listitem><para>Se l'ordinamento dei modelli nella tabella non è
        quello voluto, fare clic col tasto destro sull'icona della
        tabella modelli e selezionare <guimenuitem>Pulisci</guimenuitem>, quindi
        tornare al punto 4.</para>
	</listitem>
      </orderedlist>

      <para>Un semplice esempio di tabella modelli di
      <application>gretl</application> è mostrato in <xref
	  linkend="fig-model-table"/>.</para>

      <figure id="fig-model-table" float="1" pgwide="1">
	<title>Esempio della tabella modelli</title>
	<graphic fileref="figures/model_table" align="center"/>
      </figure> 

    </sect2>

    <sect2 id="sect-graphpage"><title>La pagina dei grafici</title> 

      <para>L'icona <guimenuitem>Grafici</guimenuitem> della finestra
      di sessione offre la possibilità di riunire vari grafici da
      stampare su una sola pagina, se si è installato il sistema
      di composizione &latex; e si è in grado di generare e
      visualizzare file in formato postscript<footnote><para>In
      particolare occorre avere <application>dvips</application> e
      <application>ghostscript</application> installati, insieme a un
      visualizzatore come <application>gv</application>,
      <application>ggv</application> o
      <application>kghostview</application>. Il visualizzatore
      predefinito per sistemi diversi da MS Windows è
      <application>gv</application>.</para></footnote>
      </para>

      <para>Nella finestra della sessione, è possibile trascinare fino
	a otto grafici sull'icona della pagina dei grafici. Facendo doppio
	clic sull'icona della pagina dei grafici (o facendo clic col tasto
        destro e selezionando <guimenuitem>Mostra</guimenuitem>), una pagina contenente
        i grafici selezionati verrà composta e aperta con il proprio
        visualizzatore di file postscript, da cui sarà possibile stampare
        la pagina.</para>

      <para>Per pulire la pagina dei grafici, fare clic col tasto destro
        sull'icona e selezionare <guimenuitem>Pulisci</guimenuitem>.</para> 

      <para>Su sistemi diversi da MS Windows, può essere necessario modificare
        l'impostazione del programma per visualizzare il postscript,
        attraverso la sezione <guimenuitem>Programmi</guimenuitem> della
        finestra di dialogo delle Preferenze di gretl (nel menù
        <guimenuitem>File</guimenuitem> della finestra principale).
        Su Windows può essere necessario dover impostare le regole di
        associazione dei file in modo che sia usato il visualizzatore
        adeguato per l'azione <guimenuitem>Apri</guimenuitem> sui file
        con estensione <literal>.ps</literal>.</para>

    </sect2>
      

    <sect2 id="session-save"><title>Salvare e riaprire sessioni</title>    

      <para>Se si creano modelli o grafici che si pensa di poter
      riutilizzare in seguito, è utile selezionare <guimenuitem>Salva
      come&hellip;</guimenuitem> dal menù Sessione prima di uscire da
      <application>gretl</application>. Per riaprire la sessione in
      seguito, è possibile:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>Avviare <application>gretl</application> e riaprire il
          file della sessione usando il comando
          <guimenuitem>Apri</guimenuitem> dal menù Sessione, oppure</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Dalla riga di comando, scrivere <command>gretl
	      -r</command> <replaceable>file_sessione</replaceable>,
              dove <replaceable>file_sessione</replaceable> è il nome
              del file in cui è stata salvata la sessione.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

    </sect2>

    </sect1>

  </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
sgml-default-dtd-file:"../manual.ced"
mode: xml
sgml-parent-document:("../manual_it.xml" "book" "chapter")
End:
-->

