<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<?PSGML NOFILL programlisting example informalequation?>

  <chapter id="getting-started"><title>Iniziare</title>

  <sect1 id="starting-regression"><title>Eseguire una regressione</title>

    <para>Questa introduzione è dedicata prevalentemente alla versione grafica
      del programma; si veda il XXX e il <xref linkend="cli"/>
      per i dettagli sulla versione a riga di comando del programma,
      <application>gretlcli</application>.
    </para>

    <para>
      È possibile fornire il nome di un file di dati da aprire come argomento
      a <application>gretl</application>, ma per il momento non facciamolo:
      avviamo semplicemente il programma<footnote><para>Per comodità, in questo
      manuale chiamerò semplicemente <application>gretl</application> il client
      grafico del programma; si noti comunque che il nome specifico
      del programma è differente a seconda della piattaforma: su Linux si chiama
      <filename>gretl_x11</filename>, mentre su MS Windows è
      <filename>gretlw32.exe</filename>. Sui sistemi Linux viene installato anche
      uno script chiamato <filename>gretl</filename>, si veda anche il XXX.
      </para></footnote>. Apparirà la finestra principale (che
      di solito mostra le informazioni sul dataset, ma che ora è vuota) e vari
      menù, alcuni dei quali disabilitati.
    </para>

    <para>
      Cosa si può fare a questo punto? Si possono sfogliare i file di dati
      (o i database) forniti, aprire un file di dati, crearne uno nuovo,
      leggere l'aiuto in linea, o aprire un file di comandi. Per ora,
      sfogliamo i file di dati forniti: dal menù File, scegliamo
      <guimenuitem>Apri dati, File di esempio,
      Ramanathan&hellip;</guimenuitem>. Si dovrebbe aprire una seconda
      finestra, che presenta un elenco dei file di dati forniti con il
      pacchetto (si veda la <xref linkend="fig-datafiles"/>). La numerazione
      dei file corrisponde all'organizzazione dei capitoli di
      Ramanathan (2002), che descrive l'analisi di questi
      dati, ma i dati sono utilizzabili per fare pratica anche senza avere
      il testo.
    </para>

    <figure id="fig-datafiles" float="1" pgwide="1">
      <title>Finestra dei file di esempio</title>
      <screenshot>
	<screeninfo>Finestra dei file di esempio</screeninfo>
	<graphic fileref="&figures;/datafiles" align="center"/>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>
      Selezionando una riga in questa finestra e facendo clic su
      <quote>Info</quote>, si aprirà una finestra di descrizione del
      dataset in questione (che può contenere informazioni a
      proposito della fonte dei dati e della definizione delle variabili).
      Se si trova un file interessante, è possibile aprirlo facendo clic su
      <quote>Apri</quote>, o semplicemente facendo doppio clic sul nome del
      file. Per il momento, apriamo <filename>data3-6</filename>.
    </para>

    <tip>
      <para>Nelle finestre di <application>gretl</application> che
        contengono liste, facendo doppio clic su una riga viene eseguita
        l'azione predefinita per la relativa voce nella lista: ad esempio
        mostrare i valori di una serie, o aprire un file.
      </para>
    </tip>

    <para>
      Questo file contiene dati relativi a un oggetto classico
      dell'econometria, la funzione di consumo. La finestra dei dati
      dovrebbe ora contenere il nome del file di dati in uso, l'intervallo
      completo dei dati e quello del campione, i nomi delle variabili,
      insieme a delle loro brevi descrizioni (si veda la
      <xref linkend="fig-mainwin"/>).
    </para>

    <figure id="fig-mainwin" float="1" pgwide="1">
      <title>Finestra principale, con un file di esempio aperto</title>
      <screenshot>
	<screeninfo>Finestra principale</screeninfo>
	<graphic fileref="&figures;/mainwin" align="center"/>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>
      OK, cosa possiamo fare ora? Le varie opzioni dei menù dovrebbero
      essere abbastanza chiare: per ora ci concentreremo sul menù Modello,
      ma una panoramica di tutti i menù della finestra principale è fornita
      più avanti (si veda <xref linkend="menus"/>).
    </para>

    <para>
    Il menù Modello di <application>gretl</application> offre varie routine
    di stima econometrica: quella più semplice e nota è rappresentata dai
    minimi quadrati ordinari (Ordinary Least Squares - OLS). Scegliendo
    OLS, si apre una finestra di dialogo che richiede una
    <emphasis>specificazione del modello</emphasis>; si veda la <xref
	linkend="fig-selector"/>.
    </para>

    <figure id="fig-selector" float="1" pgwide="1">
      <title>Specificazione del modello</title>
      <screenshot>
	<screeninfo>Specificazione del modello</screeninfo>
	<graphic fileref="&figures;/selector" align="center"/>
      </screenshot>
    </figure>

      <para>Per selezionare la variabile dipendente, fare clic su una variabile
        nella lista di sinistra e premere il pulsante <quote>Scegli</quote>
	con la freccia che punta verso il riquadro della variabile dipendente.
	Selezionando la casella <quote>Imposta come predefinito</quote>, la
        variabile scelta verrà sempre pre-selezionata come variabile dipendente
        durante le prossime aperture della finestra di dialogo.
        Trucco: facendo doppio clic su una variabile sulla sinistra, viene
        selezionata come variabile dipendente e impostata come scelta predefinita.
        Per selezionare le variabili indipendenti, fare clic su di esse nella
        lista di sinistra e premere il pulsante <quote>Aggiungi</quote> (o fare clic
        col pulsante destro del mouse). È possibile selezionare più variabili
        contigue trascinando il mouse; se le variabili da selezionare non sono
        contigue, occorre fare clic tenendo prenuto il tasto
        <literal>Ctrl</literal>.
      </para>

    <para>Per eseguire una regressione con il consumo come variabile
      dipendente e il reddito come variabile indipendente, fare clic su
      <varname>Ct</varname> nel riquadro della variabile dipendente e
      aggiungere <varname>Yt</varname> alla lista delle variabili
      indipendenti.</para>

  </sect1>

  <sect1 id="est-output"><title>Risultati della stima</title>

    <para>
      Una volta specificato un modello, apparirà una finestra che mostra i
      risultati della regressione, in un formato sufficientemente chiaro e
      standard (<xref linkend="fig-modelwin"/>).
    </para>  

    <figure id="fig-modelwin" float="1" pgwide="1">
      <title>Finestra dei risultati del modello</title>
      <screenshot>
	<screeninfo>Finestra del modello</screeninfo>
	<graphic fileref="&figures;/modelwin" align="center"/>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>La finestra dei risultati contiene dei menù che consentono di
      ispezionare o mostrare graficamente i residui e i valori stimati,
      e di eseguire vari test diagnostici sul modello.</para>  

    <para>Per la maggior parte dei modelli c'è anche un'opzione per
      stampare il risultato della regressione in formato &latex;. È
      possibile stampare i risultati in formato tabulare (simile a quello
      usato nella finestra dei risultati, ma con una migliore composizione
      tipografica) o sotto forma di equazione. Per ognuna di queste opzioni
      è possibile scegliere di vedere un'anteprima della pagina finale, o
      di salvare il risultato in un file da includere in un documento
      &latex;. L'anteprima richiede che si disponga di un sistema &tex;
      funzionante sul proprio computer. È possibile controllare l'aspetto
      del &latex; generato da <application>gretl</application> includendo un
      file chiamato <filename>gretlpre.tex</filename> nella propria
      directory utente <application>gretl</application> (si veda
      XXX). Il contenuto di tale file verrà usato come
      <quote>preambolo</quote> &latex;, il cui valore predefinito è il
      seguente:
    </para>

    <programlisting>
      \documentclass[11pt]{article}
      \usepackage[latin1]{inputenc}
      \usepackage{amsmath}
      \usepackage{dcolumn,longtable}
      \begin{document}
      \thispagestyle{empty}
    </programlisting>
    <para>Si noti che sono richiesti i pacchetti <literal>amsmath</literal> e
      <literal>dcolumn</literal>.</para>

    <para>Per importare i risultati di <application>gretl</application>
      in un word processor, è possibile fare copia e incolla da una
      finestra dei risultati usando il menù <guimenuitem>Modifica</guimenuitem>
      (o il pulsante Copia, in alcuni contesti) nel programma di arrivo.
      Molte (non tutte) finestre di <application>gretl</application>
      offrono l'opzione di copiare in formato RTF (il <quote>Rich Text
      Format</quote> di Microsoft) o come &latex;. Se si deve incollare in
      un word processor, RTF può essere una buona opzione, visto che
      il formato tabulare dei risultati viene preservato<footnote>
          <para>Si noti che quando si copia come RTF in MS Windows,
          Windows permetterà di incollare il materiale solo in applicazioni
          che <quote>comprendono</quote> l'RTF. Quindi, sarà possibile
          incollare in MS Word, ma non nel Blocco Note. Inoltre sembra
          esserci un bug in alcune versioni di Windows, per cui
          l'operazione di copia non funziona se l'applicazione <quote>di
          arrivo</quote> (ad es. MS Word) non è stata avviata prima di
          copiare il materiale in questione.</para></footnote>.
      In alternativa, è possibile salvare i risultati come file di testo
      semplice e importare successivamente il file nel programma di arrivo:
      quando si conclude una sessione di <application>gretl</application>
      si ha l'opportunità di salvare tutti i risultati della sessione in un
      unico file.</para>

    <para>Si noti che nel desktop <application>gnome</application> e in
      MS Windows, il menù <guimenuitem>File</guimenuitem> contiene un
      comando per inviare i risultati direttamente a una stampante.
    </para>

    <tip><para>Quando si incollano o si importano dei risultati di
	<application>gretl</application> sotto forma di testo semplice in
        un word processor, conviene selezionare un carattere a spaziatura
        fissa, in stile macchina da scrivere (ad es. il Courier), per
        preservare il formato tabulare dei risultati. Selezionare un
        carattere non troppo grande (Courier da 10 punti dovrebbe andare
        bene) eviterà  che le righe dei risultati vengano spezzate nei
        punti sbagliati.</para>
    </tip>

  </sect1>

  <sect1 id="menus"><title>I menù della finestra principale</title>

    <para>
      Sulla barra dei menù della finestra principale si trovano,
      nell'ordine da sinistra a destra, i menù File, Utilità, Sessione,
      Dati, Campione, Variabile, Modello e Aiuto.
    </para>

    <graphic fileref="&figures;/menubar" align="center"/>

    <itemizedlist>

      <listitem><para><guimenu>Menù file</guimenu></para>
	<itemizedlist mark="dash">
	  <listitem><para><guimenuitem>Apri dati</guimenuitem>: apre
              un file di dati in formato interno di
              <application>gretl</application> o lo importa da altri
	      formati. Si veda il <xref
		linkend="datafiles"/>.</para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Aggiungi dati</guimenuitem>: Aggiunge
              dati al dataset in uso, da un file di dati di
	      <application>gretl</application>, un file con dati
              separati da virgole, o un foglio elettronico.</para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Salva dati</guimenuitem>: salva
              il file di dati <application>gretl</application> in uso.
              </para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Salva dati come</guimenuitem>:
	      salva il dataset in uso in formato interno, con la possibilità
              di usare la compressione gzip. Si veda il <xref linkend="datafiles"/>.
	    </para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Esporta dati</guimenuitem>:
	      salva il dataset in uso in formato CSV (valori separati da virgole),
              o nei formati di GNU R o GNU Octave. Si veda il
	      <xref linkend="datafiles"/> e anche l'<xref
		linkend="app-advanced"/>.</para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Abbandona dataset</guimenuitem>:
              cancella dalla memoria il dataset in uso. Di solito questa
              operazione non è necessaria (visto che aprendo un
              nuovo file di dati, quello in uso viene sostituito), ma ci
              sono casi in cui è utile (si veda <xref
		linkend="scratch"/>).</para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Consulta database</guimenuitem>:
	      Si veda <xref linkend="dbase"/> e
	      <xref linkend="scratch"/>.</para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Crea dataset</guimenuitem>:
	      Apre il foglio elettronico integrato per inserire dati manualmente.
	      Si veda <xref linkend="scratch"/>.</para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Visualizza log comandi</guimenuitem>:
              Apre una finestra che contiene la registrazione dei comandi
              eseguiti finora.</para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Apri file comandi</guimenuitem>:
              apre un file di comandi di <application>gretl</application>
              creato dall'utente o uno dei file di esempio forntiti con il
              programma. Se si intende creare un file di comandi da zero,
              occorre usare il comando successivo,
	      <guimenuitem>Nuovo file comandi</guimenuitem>.</para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Preferenze</guimenuitem>: imposta
              i percorsi per vari file a cui <application>gretl</application>
              deve accedere; sceglie i caratteri usati per mostrare i risultati;
              attiva la <quote>modalità esperto</quote> (che sopprime la
              visualizzazione di alcuni messaggi di avvertimento); attiva
	      o sopprime il controllo per la disponibilità in rete di
              aggiornamenti di <application>gretl</application>; configura o
              disattiva la barra degli strumenti nella finestra principale.
              Si veda il XXX per i dettagli.</para></listitem>
          <listitem><para><guimenuitem>Esci</guimenuitem>: abbandona il programma.
              Se non si è in modalità esperto, verrà proposto di salvare il
              lavoro svolto.</para></listitem>
	</itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem><para><guimenu>Menù utilità</guimenu></para>
	<itemizedlist mark="dash">
	  <listitem><para><guimenuitem>Tavole statistiche</guimenuitem>: cerca
              i valori critici per alcune distribuzioni di uso comune
	      (normale o Gaussiana,
	      <emphasis>t</emphasis>, chi-quadro,
	      <emphasis>F</emphasis> e
	      Durbin&ndash;Watson).</para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Calcola p-value</guimenuitem>:
	      apre una finestra che mostra i p-value per le distribuzioni
	      Gaussiana, <emphasis>t</emphasis>, chi-quadro,
	      <emphasis>F</emphasis> o gamma. Si veda anche il comando
	      <command>pvalue</command> nel XXX.</para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Calcola test</guimenuitem>: calcola
              le statistiche test e i p-value per una serie di test di ipotesi
              di uso comune (media della popolazione, varianza e proporzione,
              differenza delle medie o delle varianze e proporzioni). Occorre
	      inserire nella finestra di dialogo le necessarie statistiche del
              campione. Alcuni semplici test richiedono che sia indicata una
              serie di dati, invece che delle statistiche del campione: si veda
	      <quote>Differenza delle medie</quote> e
	      <quote>Differenza delle varianze</quote> nel menù Dati.</para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Terminale di Gretl</guimenuitem>: apre
              una finestra di <quote>terminale</quote> in cui è possibile digitare
              dei comandi, come se si stesse usando la versione a riga di comando
	      <application>gretlcli</application>, invece di quella con interfaccia
              grafica.
	    </para></listitem> 
	  <listitem><para><guimenuitem>Avvia Gnu R</guimenuitem>:
	      Avvia <application>R</application> (se è presente sul sistema) e vi
              carica una copia del dataset in uso in
              <application>gretl</application>.  Si veda l'<xref linkend="app-advanced"/>.
	    </para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Test NIST</guimenuitem>: controlla
              l'accuratezza numerica di
	      <application>gretl</application> usando i test di riferimento
              per la regressione lineare adottati dal National Institute of
              Standards and Technology statunitense.</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem><para><guimenu>Menù sessione</guimenu></para>
	<itemizedlist mark="dash">
	  <listitem><para><guimenuitem>Visualizza icone</guimenuitem>:
              apre una finestra che mostra la sessione corrente di
	      <application>gretl</application> sotto forma di un insieme
              di icone. Per i dettagli si veda <xref
	      linkend="session"/>.
	    </para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Apri</guimenuitem>: apre un file
              di sessione salvato in precedenza.
	    </para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Salva</guimenuitem>: salva la
              sessione corrente in un file.
	    </para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Salva come</guimenuitem>: salva la
              sessione corrente in un file, scegliendone il nome.
	    </para></listitem>
	</itemizedlist>
      </listitem>
 
      <listitem><para><guimenu>Menù Dati</guimenu></para>
	<itemizedlist mark="dash">
	  <listitem><para><guimenuitem>Mostra valori</guimenuitem>:
	      apre una finestra con un elenco (non modificabile) dei
              valori delle variabili (tutte o un sottoinsieme di
              esse).</para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Modifica valori</guimenuitem>:
              apre una finestra di foglio elettronico, con cui è
              possibile modificare valori, aggiungere nuove variabili,
              o estendere il numero delle osservazioni.
	      </para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Ordina variabili</guimenuitem>:
              riordina l'elenco delle variabili nella finestra
              principale, seguendo l'ordine numerico dell'ID o quello
              alfabetico del nome.
	      </para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Grafico delle variabili</guimenuitem>:
              apre una finestra di dialogo che permette di scegliere
              tra un grafico temporale, un grafico a dispersione
              X&ndash;Y, un grafico X&ndash;Y a impulsi (barre
              verticali), un grafico X&ndash;Y <quote>con
              fattore</quote> (ossia, con i punti colorati in modo
              diverso a seconda del valore di una data variabile
              dummy), un boxplot e un grafico 3D.  Si veda il <xref
              linkend="chap-graphs"/> per i dettagli.</para>
	  </listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Grafici multipli a
          dispersione</guimenuitem>: mostra una raccolta di grafici
          (al massimo sei), con una variabile sull'asse
	  <emphasis>y</emphasis>, rappresentata rispetto a diverse
          variabili sull'asse <emphasis>x</emphasis>, oppure con
          diverse variabili sull'asse <emphasis>y</emphasis>
          rappresentate rispetto a una data variabile sull'asse
	  <emphasis>x</emphasis>. Può essere utile per l'analisi
          esplorativa dei dati.</para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Visualizza descrizione</guimenuitem>,
	      <guimenuitem>Modifica descrizione</guimenuitem>:
              <quote>Visualizza descrizione</quote> mostra le
              informazioni disponibili per il file di dati in uso;
              <quote>Modifica descrizione</quote> permette di
              modificarle (se si ha il permesso di farlo).</para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Visualizza informazioni
          complete</guimenuitem>: apre una finestra con una
          descrizione completa del dataset in uso, che include le
          informazioni di riepilogo e quelle specifiche di ogni
          variabile.</para>
	  </listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Statistiche
          descrittive</guimenuitem>: mostra un insieme abbastanza
          ricco di statistiche descrittive per tutte le variabili del
          dataset, o per le variabili selezionate.</para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Matrice di
          correlazione</guimenuitem>: mostra i coefficienti di
          correlazione per tutte le coppie di variabili nel dataset,
          o per quelle selezionate.</para></listitem>
          <listitem><para><guimenuitem>Componenti principali</guimenuitem>:
          attivo solo se si selezionano due o più variabili; produce un'analisi
          delle componenti principali delle variabili selezionate.
          </para></listitem>
          <listitem><para><guimenuitem>Distanze di Mahalonobis</guimenuitem>:
          attivo solo se si selezionano due o più variabili; calcola la distanza
          di Mahalonobis per ogni osservazione dal centroide dell'insieme di
          variabili selezionate.
          </para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Differenza delle
          medie</guimenuitem>: calcola la statistica
          <emphasis>t</emphasis> per l'ipotesi nulla che le medie
          della popolazione siano uguali per due variabili scelte,
          mostrando il p-value.</para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Differenza delle
          varianze</guimenuitem>: calcola la statistica
          <emphasis>F</emphasis> per l'ipotesi nulla che le varianze
          della popolazione siano uguali per due variabili scelte,
          mostrando il p-value.</para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Aggiungi variabili</guimenuitem>:
	      mostra un menù di trasformazioni standard per le
              variabili (logaritmi, ritardi, quadrati, ecc) che è
              possibile aggiungere al dataset. Dà anche l'opzione di
              aggiungere variabili casuali e (per i dataset di serie
              storiche) variabili dummy stagionali (ad es. variabily
              dummy trimestrali per dati trimestrali). Include la
              possibilità di impostare il seme del generatore di
              numeri pseudo-casuali.</para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Aggiorna finestra</guimenuitem>:
              a volte i comandi di <application>gretl</application>
              generano nuove variabili. Questo comando sincronizza
              l'elenco delle variabili visualizzato nella finestra
              principale con l'elenco mantenuto internamente dal
              programma.</para></listitem>
          <listitem><para><guimenuitem>Aggiungi osservazioni</guimenuitem>:
             Mostra una finestra di dialogo in cui è possibile scegliere un
             numero di osservazioni da aggiungere alla fine del dataset attuale;
             da usare per le previsioni.
           </para></listitem>
         <listitem><para><guimenuitem>Rimuove le osservazioni aggiuntive</guimenuitem>:
             attivo solo se sono state aggiunte automaticamente delle
             osservazioni durante la procedura di previsione; cancella queste
             osservazioni aggiuntive.
           </para></listitem>

	</itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem><para><guimenu>Menù campione</guimenu></para>
	<itemizedlist mark="dash">
	  <listitem><para><guimenuitem>Imposta
          intervallo</guimenuitem>: seleziona punti di partenza e
          arrivo diversi per il campione in uso, all'interno
          dell'intervallo di dati disponibili.</para>
	  </listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Ripristina campione completo</guimenuitem>:
              si spiega da sé.</para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Struttura dataset</guimenuitem>:
          permette di modificare l'interpretazione strutturale del dataset
          in uso. Ad esempio, se i dati sono stati importati come cross section,
          è possibile fare in modo che il programma li interpreti come serie
          storiche o come panel. Si veda anche il <xref linkend="chap-panel"/>.</para>
	  </listitem> 
	  <listitem><para><guimenuitem>Compatta dati</guimenuitem>:
          per serie storiche con frequenza superiore a quella annuale,
          permette di diminuire la frequenza dei dati, usando uno dei
          quattro metodi di compattamento disponibili (media, somma,
          inizio del periodo, fine del periodo).</para></listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Imposta in base a
          dummy</guimenuitem>: data una variabile dummy (indicatore)
          con valori 0 o 1, vengono scartate dal campione tutte le
          osservazioni per cui la variabile dummy vale 0.</para>
	  </listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Imposta in base a
          condizione</guimenuitem>: simile al precedente, tranne per
          il fatto che non si ha bisogno di una variabile predefinita:
          basta fornire una condizione Booleana (ad es.
	  <literal>sqft &gt; 1400</literal>) e il campione sarà
          ristretto alle osservazioni che soddisfano la condizione. Si
          veda la voce <command>genr</command> nel XXX
	    per maggiori dettagli sugli operatori
            Booleani che possono essere usati.</para>
	  </listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Scarta valori
          mancanti</guimenuitem>: scarta dal campione corrente tutte
          le osservazioni per cui almeno una variabile ha un valore
          mancante (si veda <xref linkend="missing-data"/>).
	    </para>
	  </listitem> 
	  <listitem><para><guimenuitem>Conta valori
          mancanti</guimenuitem>: produce un rapporto sulle
          osservazioni per cui mancano dei valori. Può essere utile
          durante l'esame di un dataset panel, dove è abbastanza
          comune incontrare valori mancanti.</para>
	  </listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Imposta codice valori
          mancanti</guimenuitem>: imposta il valore numerico che sarà
          interpretato come <quote>mancante</quote> o <quote>non
          disponibile</quote>.</para>
	  </listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Aggiungi
          marcatori</guimenuitem>: richiede di specificare un file di
          testo che contiene <quote>marcatori per le
          osservazioni</quote> (brevi stringhe che identificano
          singole osservazioni) e aggiunge queste informazioni al
          dataset. Si veda il <xref linkend="datafiles"/>.</para>
	  </listitem>
          <listitem><para><guimenuitem>Rimuovi marcatori</guimenuitem>:
          attivo solo se il dataset contiene marcatori per le osservazioni;
          rimuove questi marcatori.</para>
         </listitem>
	  <listitem><para><guimenuitem>Ristruttura
          panel</guimenuitem>: permette di convertire un dataset panel
          da una struttura "pila di dati cross-section" a una "pila di
          serie storiche", o viceversa. A differenza del comando
          <guimenuitem>Struttura dataset</guimenuitem>, questo modifica
          effettivamente l'organizzazione dei dati.
	    </para></listitem>
         <listitem><para><guimenuitem>Trasponi dati</guimenuitem>: trasforma
         ogni osservazione in una variabile e viceversa (o, in altre parole,
         ogni riga della matrice dei dati diventa una colonna della nuova
         matrice dei dati); può essere utile per <quote>raddrizzare</quote>
         dati importati in modo errato.
           </para></listitem>
	</itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem><para><guimenu>Menù variabile</guimenu>: la maggior
      parte di questi comandi operano su una sola variabile alla
      volta. La variabile <quote>attiva</quote> viene impostata
      facendo clic sulla riga che la contiene nella finestra
      principale. La maggior parte delle opzioni si spiegano da sole.
      Si noti che è possibile rinominare una variabile e modificare la
      sua etichetta descrittiva usando <quote>Modifica
      attributi</quote>. È anche possibile definire una nuova
      variabile attraverso una formula (che può essere una funzione di
      una o più variabili esistenti). Per la sintassi di queste
      formule, si veda la sezione <quote>Definisci nuova
      variabile</quote> della guida in linea o la voce
      <command>genr</command>. Un
      semplice esempio:
	  <programlisting> 
	    pippo = x1 * x2
          </programlisting> creerà la nuova variabile
	  <varname>pippo</varname> come prodotto delle variabili
          esistenti <varname>x1</varname> e <varname>x2</varname>.
          In queste formule, le variabili devono essere indicate per
          nome, non per numero identificativo.</para></listitem> 

      <listitem><para><guimenu>Menù modello</guimenu>: per i dettagli
      sui vari stimatori offerti in questo menù, si consulti XXX
	oppure il capitolo <quote>Stima</quote>
        della guida in linea. Si veda anche il <xref
	    linkend="chap-nls"/> a proposito della stima di modelli
            non lineari.</para></listitem>

      <listitem><para><guimenu>Menù Aiuto</guimenu>: usatelo!
      Fornisce dettagli sulla sintassi dei comandi e delle
      finestre di dialogo.</para></listitem>   

    </itemizedlist>

  </sect1>

  <sect1 id="toolbar"><title>La barra degli strumenti di gretl</title>

    <para>In basso a sinistra nella finestra principale si trova la barra
      degli strumenti.</para>

    <graphic fileref="&figures;/toolbar" align="center"/>

    <para>Le icone sulla barra hanno il seguente significato, nell'ordine:</para>
    
    <orderedlist>
      <listitem><para>Avvia una calcolatrice. Una funzione comoda quando si
          ha bisogno di usare velocemente una calcolatrice mentre si lavora in
	  <application>gretl</application>. Il programma avviato in modo
          predefinito è <filename>calc.exe</filename> in MS Windows, o
          <filename>xcalc</filename> nel sistema X window. È possibile
          cambiare il programma nel menà <guimenuitem>File, Preferenze,
          Generali</guimenuitem>, sezione <quote>Programmi</quote>.
          </para></listitem>
      <listitem><para>Inizia un nuovo script. Apre una finestra in cui è
          possibile digitare una serie di comandi da eseguire in modalità
          batch.</para></listitem>
      <listitem><para>Apri il terminale di gretl. Una scorciatoia per il
          comando del menù <quote>Terminale di Gretl</quote> (si veda <xref
	    linkend="menus"/>).</para></listitem>
      <listitem><para>Apri la finestra di sessione di gretl.</para></listitem>
      <listitem><para>Apri il sito web di <application>gretl</application>
          nel proprio browser (funziona solo se si è connessi a internet
          e si dispone di un browser).</para></listitem>
      <listitem><para>Apri l'ultima versione del manuale di gretl in formato PDF.
          Richiede una connessione a internet e un browser in grado di gestire
          i file PDF.</para></listitem>
      <listitem><para>Apri la guida in linea per la sintassi dei comandi
          (che mostra i dettagli di tutti i comandi disponibili).
	  </para></listitem>
      <listitem><para>Apri la finestra di dialogo per costruire un grafico.
	  </para></listitem>
      <listitem><para>Apri la finestra di dialogo per stimare un modello
          con i minimi quadrati ordinari.</para></listitem>
      <listitem><para>Apri una finestra che elenca i dataset relativi al libro
          <citetitle>Introductory Econometrics</citetitle> di Ramanathan (e anche
          i dataset del libro di Jeffrey Wooldridge, se sono installati).</para></listitem>
    </orderedlist>

    <para>
      Se non si desidera visualizzare la barra degli strumenti, è possibile
      disabilitarla nel menù <guimenuitem>File, Preferenze, Generali</guimenuitem>,
      de-selezionando la casella <quote>Mostra la barra degli strumenti di gretl</quote>.</para>

    </sect1>

  </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
sgml-default-dtd-file:"../manual.ced"
mode: xml
sgml-parent-document:("../manual_it.xml" "book" "chapter")
End:
-->

