  <chapter id="trouble"><title>Risoluzione dei problemi</title>

  <sect1 id="trouble-bugs"><title>Segnalazione dei bug</title>

    <para>
      Le segnalazioni dei bug sono benvenute. È difficile trovare errori
      di calcolo in <application>gretl</application> (ma questa
      affermazione non costituisce alcuna sorta di garanzia), ma è
      possibile imbattersi in bug o stranezze nel comportamento
      dell'interfaccia grafica. Si tenga presente che l'utilità delle
      segnalazioni aumenta quanto più si è precisi nella descrizione:
      cosa <emphasis>esattamente</emphasis> non funziona, in che
      condizioni, con quale sistema operativo? Se si ricevono messaggi
      di errore, cosa dicono esattamente?</para>

  </sect1>

  <sect1 id="trouble-programs"><title>Programmi ausiliari</title>

    <para>
      Come detto in precedenza, <application>gretl</application>
      richiama alcuni altri programmi per eseguire alcune operazioni
      (gnuplot per i grafici, &latex; per la stampa ad alta qualità dei
      risultati delle regressioni, GNU R).  Se succede qualche problema
      durante questi collegamenti esterni, non è sempre facile fornire
      un messaggio di errore abbastanza informativo. Se il problema si
      verifica durante l'uso di <application>gretl</application> con
      l'interfaccia grafica, può essere utile avviare
      <application>gretl</application> dal prompt dei comandi (ad es. da
      una finestra di xterm nel sistema X window, o da un <quote>Prompt
      di MS-DOS</quote> in MS Windows, nel qual caso occorre digitare
      <command>gretlw32.exe</command>), invece che da un menù o da
      un'icona: la finestra del terminale potrà quindi contenere messaggi 
      di errore aggiuntivi.</para>

    <para>
      Si tenga anche presente che nella maggior parte dei casi
      <application>gretl</application> assume che i programmi in
      questione siano disponibili nel <quote>path</quote> dell'utente
      &mdash; ossia, che possano essere invocati semplicemente con il
      nome del programma, senza indicare il percorso completo.
      
      <footnote><para>L'eccezione a questa regola è costituita
      dall'invocazione di gnuplot in MS Windows, dove occorre indicare
      il percorso completo del programma.</para>
      </footnote>
      
      Quindi se un certo programma non si avvia, conviene provare ad
      eseguirlo da un prompt dei comandi, come descritto qui sotto.
      </para>

    <informaltable frame="none">
      <tgroup cols="4">
	<thead>
	  <row>
	    <entry>Sistema</entry>
	    <entry>Grafica</entry>
	    <entry>Stampa</entry>
	    <entry>GNU R</entry>
	  </row>
	</thead>
	<tbody>
	  <row>
	    <entry>Sistema X window</entry>
	    <entry>gnuplot</entry>
	    <entry>latex, xdvi</entry>
	    <entry>R</entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>MS Windows</entry>
	    <entry>wgnuplot.exe</entry>
	    <entry>latex, windvi</entry>
	    <entry>RGui.exe</entry>
	  </row>
	</tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>


    <para>
      Se il programma non si avvia dal prompt, non è un problema di
      <application>gretl</application>: probabilmente la directory
      principale del programma non è contenuta nel path dell'utente,
      oppure il programma non è stato installato correttamente.
      Per i dettagli su come modificare il path dell'utente, si veda la
      documentazione o l'aiuto online per il proprio sistema operativo.
    </para>

  </sect1>

  </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
sgml-default-dtd-file:"../manual.ced"
mode: xml
sgml-parent-document:("../manual.xml" "book" "chapter")
End:
-->

